{
    "head": {
        "link": [],
        "vars": ["actor", "p", "valor"]
    },
    "results": {
        "distinct": false,
        "ordered": true,
        "bindings": [{
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/pradomuseum.owl#identifier"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "value": "1154"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p100i_E69_p4_death_date"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "value": "16.4.1828"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p100i_E69_p4_death_year"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "value": "1828"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p100i_E69_p7_death_place"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "xml:lang": "en",
                    "value": "Bordeaux (France)"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p100i_E69_p7_death_place"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "xml:lang": "es",
                    "value": "Burdeos (Francia)"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p131_E82_p102_has_title"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "xml:lang": "es",
                    "value": "Goya y Lucientes, Francisco de"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p131_E82_p102_has_title"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "xml:lang": "en",
                    "value": "Goya y Lucientes, Francisco de"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://www.cidoc-crm.org/cidoc-crm#p3_has_note"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "xml:lang": "en",
                    "value": "Goya was born unexpectedly in his mother\u2019s birthplace, Fuendetodos. His parents, Braulio Jos\u00E9 Goya, a gilder; and Gracia Lucientes, from a family of wealthy farmers, actually lived in Zaragoza, where they had married in 1736. Francisco was the fourth of six siblings: Rita (1737), Tom\u00E1s (1739), who was also a gilder and is sometimes mentioned as a painter; Jacinta (1743), Mariano (1750), who died in infancy; and Camilo (1753), a clergyman who became chaplain of the Collegiate Church of Chinch\u00F3n in 1784.<br />Tradition has it that he studied at the school of the Piarist Fathers in Zaragoza, although this is not entirely certain. After completing those studies, he entered the studio of Jos\u00E9 Luz\u00E1n (1710-1785), who was also the son of a gilder from the same neighborhood as the Goya family, with studies in Naples and ties to the Drawing Academy.<br />In biographical notes about his father that he wrote for the Academia de San Fernando (1832), Goya\u2019s son, Javier, stated that \u201Cat the age of thirteen, he began studying drawing at the Academy in Zaragoza under the direction of Jos\u00E9 Luz\u00E1n.\u201D And in his autobiography for the Museo del Prado\u2019s catalog (1828), Goya himself stated that he \u201Chad been given the finest prints he [Luz\u00E1n] had in order to copy them,\u201D although in his earliest known works there are barely any traces of Luz\u00E1n\u2019s late-baroque style. He later studied with Francisco Bayeu Sub\u00EDas (1734-1795), who was distantly related to the Goya family. Years later, Bayeu became Goya\u2019s brother-in-law through the traditional union among families of artists. In 1771, the Accademia di Parma referred to Goya as \u201Cscolaro del Signor Francesco Vajeu\u201D and he himself confirmed that relationship in 1783, at the marriage of his sister-in-law, Mar\u00EDa Bayeu, whom he had known for twenty years, having studied \u201Cat the Bayeu\u2019s house.\u201D<br />Goya\u2019s beginnings in Aragon were modest. Around 1765, he is said to have made a reliquary\u2014now destroyed\u2014for the parish of Fuendetodos with the Apparition of the Virgin of the Column to the Apostle Saint James, as well as various private votive paintings that have been confirmed as by his hand in recent years. At that time, a career at court appeared to be the only possible opportunity for an aspiring young man. He moved to Madrid in 1763, following Bayeu, who was working on the decorations of the Royal Palace. In December 1763, Goya applied for a pension from the Academy of Fine Arts of San Fernando, and in 1766 he competed for the first-class painting prize. He was unsuccessful on both accounts.<br />In a burst of independence, Goya traveled to Italy at his own expense, as he later stated in a report to Charles III (July 24, 1779), and documents show that he was in Rome in the spring of 1771, although the latest documentation found in his nuptial agreement indicates that his departure for Italy was in June 1769. According to tradition, while in Rome, he lodged with Polish painter Taddeus Kuntz at No. 48, Strada Felice (Via Sistina), in an artists\u2019 neighborhood. Kuntz was a friend of Mengs, whose family confirmed Goya\u2019s living arrangements ears later, although there is no documentation. The Italian Notebook (Madrid, Museo del Prado), a sketchbook that Goya purchased in Italy, contains his notes about his visits to northern cities such as Bologna, Venice, Parma and Milan, among others, and his return to Spain via Genoa and Marseilles.<br />In April 1771, he sent the painting Hannibal Sees Italy for the First Time from the Alps (Fundaci\u00F3n Selgas Fagalde) to the contest held by the Accademia di Parma where, according to a 1772 issue of Mercure de France, he received an honorable mention. Various drawings from the Italian Notebook copy classical Roman sculptures, as well as a fresco by Giaquinto, several of Goya\u2019s own compositions and the first documented ideas for early paintings, some of which he painted after returning to Spain between May and July 1771. His first commission was a fresco for the gazebo at the basilica of El Pilar, which he painted in 1771-1772 with the Adoration of the Name of the Lord. He signed this exceptionally modern and grand work as \u201CProfessor of Drawing in this City [Zaragoza]\u201D (November 22, 1772).<br />On July 25, 1773, he was married in Madrid to Josefa Bayeu (born March 19, 1747) at the church of San Mart\u00EDn. Her brother, Fracisco Bayeu was best man at the wedding, accompanied by his wife, Sebastiana Merklein. Goya\u2019s first child, Antonio Juan Ram\u00F3n Carlos, was born on August 29, 1774 in Zaragoza, where his father was working on the frescoes for the Aula Dei Charterhouse. This is the child who appears in the Italian Notebook.<br />On January 3, 1775, Goya left Zaragoza, arriving in Madrid on the tenth, as noted in his Italian Notebook, to begin work as a cartoon painter for the Royal Tapestry Factory of Santa B\u00E1rbara. His annual salary there consisted of 8,000 reales de vell\u00F3n. Later, Goya proudly stated that it was Mengs who called him back from Rome to serve the Crown, although his first cartoons were based on Bayeu\u2019s ideas. Painted in Spring 1775, they were for a series that was already under way for the dining room of the Prince and Princess of Asturias at El Escorial. The subject, which the king himself had chosen, was the hunt, which was also the artist\u2019s lifelong favorite pastime. Dogs, shotguns and preferred hunting grounds, sometimes in the company of his illustrious patrons, are the subject of Goya\u2019s considerable correspondence with his childhood friend, Mart\u00EDn Zapater (Madrid, Museo del Prado), a merchant from Zaragoza. These hunting grounds included the outskirts of Madrid, the Guadarrama mountains and El Escorial, Arenas de San Pedro, Chinch\u00F3n, Valencia\u2019s Albufera and the Do\u00F1ana wetlands in Sanl\u00FAcar de Barrameda, Cadiz. Goya\u2019s second child, Eusebio Ram\u00F3n, was born in Madrid on December 15, 1775. At that time, Goya lived on the calle del Reloj, possibly at the Bayeu\u2019s house, and between 1776 and 1778, he painted cartoons for the Prince and Princess of Asturias\u2019s dining room at the El Pardo palace, with scenes from popular life in Madrid that included Dance on the Banks of the Manzanares and The Parasol. These scenes were born of his own imagination, with masterfully characterized popular types and amusing stories filled with satirical and moralizing content that clearly reflects the popular current favored by the Enlightenment. The naturalism and humor in these scenes makes them closer to the characters and situations described in skits by playwright Ram\u00F3n de la Cruz, a friend in those years, than the work of Goya\u2019s contemporaries. Moreover, his manner of characterizing his figures reveals the same knowledge of types and fashions as the illustrations that the writer\u2019s brother, engraver Juan de la Cruz, presented in his Trages de Espa\u00F1a. The Italian Notebook shows that Goya intended to return to Italy with Mengs in 1777, but he fell gravely ill at the end of that year. In a letter to Zapater, he wrote that he had \u201Cnarrowly escaped.\u201D Meanwhile, he was commissioned to paint two more series of cartoons for the Tapestry Factory. Goya\u2019s next two children, Vicente Anastasio (January 21, 1777) and Mar\u00EDa del Pilar Dionisia (October 9, 1779),  were born in Madrid while Goya was living at the Marchioness of Campollano\u2019s house on the carrera de San Jer\u00F3nimo. Soon thereafter, the family obtained a house of their own, at no. 1, calle del Desenga\u00F1o, where they remained until June 1800. Between 1778 and 1780, Goya painted tapestry cartoons for the bedroom of the Prince and Princess of Asturias at El Pardo, with scenes such as The Crockery Vender and Blind Man with a Guitar. This was also the period when he made prints of works  in the royal collection by Vel\u00E1zquez, which were evaluated by scholar Antonio Ponz, as well as his own The Garroted Man and Blind Man with a Guitar. In a letter to Zapater, he described his presentation to the King and to the Prince and Princess of Asturias in January of that year: \u201C\u2026and I kissed their hands and had never been happier.\u201D<br />On July 7, 1780, after presenting a classicist Christ on the Cross (Madrid, Museo del Prado), Goya was appointed Honorary Member of the Royal Academy of Fine Arts of San Fernando by unanimous decision. His fifth child, Francisco de Paula Hip\u00F3lito Antonio Benito was born in August 22nd of that year, and in the fall, Goya moved with his family to Zaragoza to paint the fresco on the Regina Martyrum Dome at the Cathedral of El Pilar. That work was rejected in 1781 by the basilica\u2019s board due to errors in the figure of Charity and to the overall darkness of the color scheme. Bayeu was called in to supervise Goya\u2019s work but refused. As a result, relations between the two broke down, producing a distance that lasted several years and affected Goya\u2019s work, as he lost the commissions previously passed on to him by his brother-in-law. His honor as an artist, which was a profound aspect of his character throughout his life, was restored when the minister of State, the Count of Floridablanca, commissioned him to paint a work for the basilica of San Francisco el Grande. He finished that painting, Saint Bernard of Sienna Preaching, in January 1783, and by then, he had a daughter: Hermenegilda Fracisca de Paula (April 13, 1782). In a letter to Zapater, his Carthusian brother-in-law, Friar Manuel Bayeu, expressed admiration for his fecundity. Sadly, however, only the last of Goya\u2019s children, Javier (October 2, 1784), survived infancy. Goya\u2019s activity as a portrait painter really began in the 1780s, as his only known previous work in that genre was a Self-portrait from around 1772-1775 (Zaragoza, Museo de Bellas Artes). Among his outstanding likenesses are Portrait of the Count of Floridablanca as Protector of the Canal de Arag\u00F3n (1783, Madrid, Banco e Espa\u00F1a), and those he painted for his new patron, the infante Luis of Bourbon, who was in exile at his palace in Arenas de San Pedro (Avila). By then, Goya was already recognized by important members of his period\u2019s cultural circles, including Antonio Ponz, mentioned above; Gaspar Melchor de Jovellanos, whose portrait he painted around 1783 (Oviedo, Museo de Bellas Artes); and the scholar and collector, Juan Agust\u00EDn Ce\u00E1n Berm\u00FAdez. His friendship with other figures, such as Leandro Fern\u00E1ndez de Morat\u00EDn and Juan Mel\u00E9ndez Valde\u00B4s, must have begun somewhat later, according to Ce\u00E1n Berm\u00FAdez.<br />Goya was appointed assistant director of Painting at the Academy of San Fernando on May 1, 1785, with an annual salary of 25 doubloons (2,000 reales). And the following year (July 1786), after he resolved his disagreement with Bayeu, he was successfully proposed by Maella for the post of King\u2019s Painter, with a salary of 15,000 reales.<br />In a letter to Zapater, Friar Manuel Bayeu mentioned this appointment, observing that \u201Csince they had not been on speaking terms for quite some time, this action by Francho [Bayeu] has been enormously satisfying to me. I hope to God they live in peace and properly.\u201D Goya was thus able to return to work at the Royal Tapestry Factory after six years of inactivity. In 1786-1787, he made the Four Seasons series for the Prince\u2019s dining room at El Pardo, and in 1788, he sketched the cartoons for tapestries to decorate the infantas\u2019 bedroom, including The Meadow of San Isidro and Blind Man\u2019s Buff (or Bluff). In the end, however, he only painted a definitive cartoon of the latter, as the project was suspended due to Charles III\u2019s death. During that period, he also initiated a long relationship with the Household of the Duke of Osuna, which lasted until after the Peninsular War.<br />Goya had successfully made a place for himself in Court, where he was deeply admired. And as he told Zapater, by then, he painted only for the highest aristocracy and, of course, the King, whom he portrayed as a hunter around 1787 (Madrid, Museo del Prado). The decade concluded with his appointment to the post of Chamber Painter (April 30, 1789), and his portraits of the new monarchs, Charles IV and Maria Luis of Parma (Madrid, Academy of History). His abundant correspondence with Zapater during the 1780s reveals Goya\u2019s friendship with the leading lights of Zaragoza\u2019s socity, including Juan Mart\u00EDn de Goicoechea; Manuel Fumanal, director of the Seminary of San Carlos; Tom\u00E1s Pall\u00E1s, soldier and member of the Real Sociedad Econ\u00F3mica Aragonesa; Alejandro Ortiz y M\u00E1rquez, physician and senior professor at the university; Jos\u00E9 Yoldi, general administrator of the Canal de Arag\u00F3n, and Ram\u00F3n Pignatelli, founder of the Real Sociedad Econ\u00F3mica Aragonesa, rector of the University and one of the driving forces behind the Canal de Arag\u00F3n. These relations led to Goya\u2019s selection as honorary member of the Real Sociedad Econ\u00F3mica Aragonesa de Amigos del Pa\u00EDs on October 22, 1790. In Valencia, where he had painted works for the Duchess of Osuna\u2019s chapel at the cathedral, and where he had contact with the Academy of Fine Arts of San Carlos through its secretary, Mariano Ferrer y Aulet, he was named honorary academician on October 20, 1790. Three years earlier, he had informed Zapater that he was learning French, could already speak Italian and had gotten \u201Cold, with so many wrinkles that you would not recognize me except for how rounded I am, and my deep-sunk eyes [\u2026] and I am certainly feeling every one of my 41 years.\u201D Goya\u2019s missives to his intimate friend reveal his interests, as well as demonstrating what a good son, brother and father he was, and the warmth of his relations with his friends. He enjoyed bullfights, and Morat\u00EDn even stated that during his years in Bordeaux Goya boasted of having fought bulls himself in his youth. He also attended the theater and the opera, as well as concerts at court. His joyful character is patent in his taste for \u201Ctiranas\u201D (an 18th-century musical genre close to Flamenco), parties with friends and family, visits to Valencia to \u201Ctake the sea air\u201D, and to Zaragoza for the Feast of Our Lady of Pilar. In 1783, he began signing his works, \u201CFrancisco de Goya\u201D as an allusion to his noble origins in Vizcaya, but all efforts to obtain the status of squire failed, as he could find nothing in the Zaragoza archives to support his pretensions to nobility.<br />Early symptoms of the grave illness that struck him at the beginning of 1793 began appearing in late 1790, including trembling and dizziness that he mentions in letters to Zapaterat that time. In 1791, Goya resisted Maella\u2019s order to continue painting tapestry cartoons, leading the director of the Royal Tapestry Factory, Livinio Stuyck, to complain to the king. Bayeu\u2019s intervention and the threat of a salary cut led him to reconsider, and he then began preparations for his last series: thirteen cartoons for King Charles IV\u2019s office at El Escorial, with \u201Cjocular country scenes.\u201D In the end, he painted only six, including The Wedding and The Straw Manikin. On October 14, 1792, at the petition of the Academy of San Fernando, Goya signed a report on Fine Arts teaching, in which he expressed the need for freedom in painting studies, which he defined as a \u201Csacred science.\u201D He attended the Extraordinary Board Meeting of October 28, but missed the one on November 18 as a result of colic, and he collected his salary as an academician in early January 1793. Having received royal leave, he traveled to Seville, where he fell ill in February. We know this from his friend Zapater\u2019s correspondence with Sebasti\u00E1n Mart\u00EDnez, a merchant from Cadiz. Mart\u00EDnez was also a friend of Goya\u2019s, as was Ce\u00E1n Berm\u00FAdez, who moved him to that merchant\u2019s home in Cadiz after he became ill. In early March, Mart\u00EDnez stated the \u201Chis illness is among the most fearful\u201D and towards the end of that month, he added that \u201Cthe noise in his head and his deafness have not diminished at all, but his vision is much better, and he no longer loses his balance.\u201D Zapater replied that \u201Cas I said, Goya has been caught by his own lack of prudence.\u201D This ambiguous phrase has led to considerable speculation as to the nature of the disease that left Goya permanently deaf, including syphilis, lead poisoning, \u201Ccolic of Madrid\u201D (a metal poisoning produced by cooking utensils) or Palsy.<br />He returned to Madrid in early May 1793, and the following January, he presented his decisive series of cabinet paintings on tin to the Academy of San Fernando. The subjects of this work included bullfighting scenes and other \u201Cnational pastimes\u201D such as street theater (Madrid, Museo del Prado), as well as dramatic subjects such as The Shipwreck, Night fire (private collections), Yard with Madmen (Dallas, Meadows Museum) and A Prison Scene (Bowes Museum), which were painted with independence, free of any impositions by clients. The following months may be when Goya completed the final tapestry cartoons for the King\u2019s dining room, which he had begun before his illness. A letter from September 1794 indicates that he underwent unsuccessful electrotherapy for his deafness. In that letter, the artist requested the reparation of a glass disk belonging to an \u201Celectric machine\u201D that he had received from Pierre Fran\u00E7ois Chaveneau, director of the Royal Chemistry Laboratory. He was back to work by the fall of that year, and in 1795, he was painting portraits and other commissioned works including the images of Cadiz\u2019s Santa Cueva. That was when he grew closer to Godoy, and it is also when he began to receive the patronage of the Dukes of Alba, leading to the modern tale\u2014based on the weakest of indications\u2014that he was amorously involved with the duchess. Following Bayeu\u2019s death in August 1795, Goya was appointed director of painting at the Academy of San Fernando. And it was during that brilliant period that he began his drawing albums\u2014the Sanl\u00FAcar Album and the Madrid album that are now dated from around 1794-1795. The confident and delicate technique visible in the drawings they contain bears no trace of the trembling associated with his illness. And these albums contain the first ideas for Los Caprichos, his masterful satire against society\u2019s vices and customs, published in January 1799. According to his first biographer, L. Matheron, they were conceived in the context of the duchesses of Alba and Osuna.<br />Goya spent much of 1796 in Andalusia: first, Cadiz\u2014according to Morat\u00EDn, he had his own house there\u2014and then Seville, where news of his health was not very good. He visited the duchess of Alba in Sanl\u00FAcar and painted the famous portrait of her dressed in black (New York, the Hispanic Society, 1797). By early 1797 he was back in Madrid, where he resigned his post as the Academy\u2019s director of painting because \u201Cthat day he saw that its problems, rather than ceasing, had multiplied.\u201D Freedom from academic responsibilities determined the most prolific years in Goya\u2019s life, when he made exceptional portraits of Jovellanos (1797- Madrid, Museo del Prado) and La Tirana (1799 \u2013 Madrid, Royal Academy of Fine Arts of San Fernando), as well as The Nude Maja, which is documented in Godoy\u2019s palace in 1800; and the Clothed Maja, which is posterior, and is documented in December 1798. He also painted The Arrest of Christ for Toledo Cathedral and a set of new royal portraits: Mar\u00EDa Luisa wearing a Mantilla, Charles IV as a Hunter and his Equestrian Portrait of Mar\u00EDa Luisa from autumn 1799.<br />The 1790s culminated in Goya\u2019s appointment as First Chamber Painter, the zenith of his courtly career. Signed on October 31, 1799 by Prime Minister Mariano de Urquijo, this appointment insured him a salary of 50,000 reales de vell\u00F3n. That day, Goya wrote his last missive to Zapater, who died in 1803: \u201Cthe Monarchs are crazy about your friend.\u201D Their patronage, and Godoy\u2019s, continued into the first years of the 19th century, and Goya initiated them in June 1800 with his spectacular Family of Charles IV. He had moved into his new house at no. 35, calle Valverde after selling his previous house to Godoy, whose service is patent in works such as Portrait of the Countess of Chinch\u00F3n (April 1800 \u2013 Madrid, Museo del Prado), his portrait of the minister during the War of the Oranges (1800 \u2013 Madrid, Royal Academy of Fine Arts of San Fernando), and in the large allegorical canvases for decorating his palace (ca. 1802-2804), including the Allegory of Time and History (Stockholm, Nationalgalleriet). Goya\u2019s production of private portraits was also especially rich in those years. That is when he defined the uncommonly varied aristocratic portrait, with likenesses of The Count and Countess of Fern\u00E1n N\u00FA\u00F1ez (1803 \u2013 Madrid, Fern\u00E1n N\u00FA\u00F1ez Collection), The Marchioness of Villafranca Painting her Husband (1804 \u2013 Madrid, Museo del Prado), The Marchioness of Santa Cruz (1804 \u2013 Madrid, Museo del Prado) and the Marquis of San Adri\u00E1n (1804 \u2013 Pamplona, Museo de Bellas Artes). At the same time, the rise of bourgeois society called for portraits of that new social class, which Goya painted from the very start in more intimate, sober and realistic works characterized by acute psychological insight. These include depictions of painter Bartolom\u00E9 Sureda and his wife, Teresa Sureda (1804-1805 \u2013 Washington, National Gallery), Antonio Porcel (1806 \u2013 Buenos Aires, Jockey Club, destroyed), of actor Isidoro M\u00E1iquez (Chicago, Art Institute) and of retired actress Antonia Z\u00E1rate (ca. 1808 \u2013 Dublin, National Gallery).<br />In June of 1803, Goya purchased a new house at no. 7, calle de los Reyes, although he never actually lived there. On July 7, in a letter to Miguel Cayetano Soler, he gave the copper plates from his Caprichos to the king, along with two hundred printed copies in exchange for a pension of 12,000 reales for his son, Javier, who wanted to study painting. Goya was preparing his son\u2019s future, although there is no authoritative evidence that he ever actually became a painter. On July 8, 1805, Javier married Gumersinda Goicoechea, the daughter of merchant Mart\u00EDn Miguel de Goichechea of Madrid. Goya painted splendid full-length portraits of both that are now in the Noailles collection. In 1806 his only grandson, Mariano, was born, and four years later, in 1810, Goya painted him elegantly dressed and pulling on a toy cart (Madrid, Larios Collection). It was at the beginning of the 18th century that Goya began receiving praise for the high level of his art. In 1805, poet Manuel Jos\u00E9 Quintana placed him above Rafael de Urbina and predicted his universal fame for centuries to come. Goya must have continued with his drawing albums, which are difficult to date accurately, as the compositions relate to subjects that run from the beginning of the 18th century through 1820, like those in Albums C, D and E. Goya remained in Madrid during the war against Napoleon (1808-1814) and, as a palace official, he took an oath of obedience to Jos\u00E9 Napoleon. He was awarded the Order of Spain, but never went to collect it, and he painted portraits of some of the occupation government\u2019s ministers and authorities. As chamber painter to the new king, he furnished lists of paintings from the royal collection for exhibition in the museum that Napoleon had created in Paris, although there is very little documentation of his activity in that period, and numerous gaps. Still, after his wife, Josefa Bayeu, died at the end of the war (June 20, 1812), an inventory of their assets listed numerous works that reveal his incessant activity. He also worked on the etchings for The Disasters of War, denounced the violence suffered by a defenseless population, and continued work on his Tauromaquia, which was published in 1816. In February and March 1814, the Regency commissioned him to paint the two large canvases depicting the events of 2 and 3 May 1808 in Madrid (Madrid, Museo del Prado): Spanish patriots\u2019 brutal uprising against their invaders, and the French soldiers\u2019 merciless response.<br />In May, Goya emerged unscathed from the purge of palace functionaries who had served the French occupation government. After recovering his salary and rights, he began painting for the Crown and its high dignitaries again (Portrait of Ferdinand VII with Royal Robes, Madrid, Museo del Prado; and Portrait of the Duke of San Carlos (Zaragoza, Museo de Bellas Artes). In 1815, he began to distance himself from court\u2014the king preferred the work of Vicente L\u00F3pez\u2014and focused more on his private activity, painting portraits (Portrait of the X Duke of Osuna, Bayonne, Mus\u00E9e Bonnat), images for the Church, which had been a faithful patron since his youth (Saints Justa and Rufina (Seville, Sacristy of the Chalices, Seville Cathedral); and The Last Communion of Saint Joseph of Calasanz (Madrid, Piarist Fathers); drawing in Albums C, D and E, completing the final plates for the Desastres, the so-called Emphatic Caprichos, and the Disparates.<br />Goya was still living on calle Valverde when, in 1819, he acquired a country house on the outskirts of Madrid. Known as \u201Cla Quinta del Sordo\u201D, it was home to his \u201CBlack Paintings.\u201D Leocadia Zorrilla and her two children had been living in the painter\u2019s house since 1815, where she acted as housekeeper. She was the cousin of Goya\u2019s daughter-in-law and there are some indications, as well as references by Morat\u00EDn when they were already in Bordeaux, that she was Goya\u2019s companion, although there is no definitive confirmation.<br />On September 23, 1823 Goya donated the Quinta to his grandson, Mariano. And on May 2 of the following year, he sought the king\u2019s permission to travel to France to take the mineral waters in Plombi\u00E8res (Vosges). Goya may have decided to go into exile after the Hundred Thousand Sons of Saint Louis arrived in Spain in April, 1823 to restore the king\u2019s absolute power. And indeed, many of his friends and relatives had been obliged to leave. There is, however, no clear documentation of his departure, as his trips to Madrid from Bordeaux between 1824 and 1828, as well as his letters to the king, requesting leave and retirement, do not indicate that he was subject to persecution. In February 1824, Goya assigned a general power of attorney to Gabriel Ramiro to administer his salary as palace functionary, and in June, having received the king\u2019s leave, he left for Bordeaux.  Morat\u00EDn recounted the artist\u2019s arrival in a letter to their shared friend, the abbot Mel\u00F3n (July 27, 1824), describing him as \u201Cdeaf, old, clumsy and weak, and with no knowledge whatsoever of French [\u2026] and so happy and eager to see the world.\u201D Goya immediately continued on to Paris, where documents by the police, who monitored Spanish political exiles, state that he lived alone, walked around public places and visited the monuments. He may have intended to visit the Salon, which had been delayed until August that year.<br />In Paris, Goya painted surprisingly modern and superb portraits of the exiled politician, Joaqu\u00EDn Mar\u00EDa Ferrer and his wife. In September, he returned to Bordeaux, where he joined Leocadia Zorilla and her children. While he had some bouts of illness in those years, he was still able to make four trips to Madrid to resolve problems and probably to visit his son and grandson. Morat\u00EDn kept his colleagues in Madrid regularly informed as to Goya\u2019s life and health: \u201CGoya, with seventy-nine years well lived, and the consequent ailments, knows neither what he hopes for, nor what he wants [\u2026] he likes the city, the countryside, the climate, the food, the independence and the tranquility he enjoys.\u201D He only painted portraits of a few friends, including Morat\u00EDn (Bilbao, Museo de Bellas Artes), Jacques Galos (Philadelphia, Barnes Foundation) and finally, just a few months before he died, his grandson Mariano (Dallas, Meadows Museum), and merchant Juan Bautista de Muguiro (Madrid, Museo del Prado). The rest of his activity focused on intimate, small-format works such as a series of miniatures on ivory, of which a few are known. Their singular, expressive and mordant figures are rendered with free and powerfully expressive brushstrokes that Goya described as closer to \u201CVel\u00E1zquez\u2019s brushes than to those of Mengs.\u201D His time in Bordeaux is probably best defined by his works on paper, including the black-pencil drawings in Albums G and H, with scenes drawn from reality and others based on memories or subjects that had always interested him, such as satires against the clergy, trickery or madness, and figures distorted with an aesthetic that foreshadows 20th-century expressionism. He also became fascinated with lithography, which had recently been invented, and at Cyprien Gaulon\u2019s establishment, he printed his Bulls of Bordeaux: impressive visions of the \u201Cnational feast\u201D (bullfighting) that are striking in their large size and brutal condemnation of human violence, which had concerned him throughout his life. When he died, he was appreciated only by the small group of friends and family that faithfully accompanied him to the end, as his profoundly individual art had little to do with that period\u2019s fashions. He died on the night of 15 to 16 April, 1828, as Leocadia Zorrilla described with chilling realism, and he was buried at the Chartreuse cemetery, in the same tomb as his in-law, Mart\u00EDn Miguel de Goicoechea. Years later, what were believed to be his remains were moved to Madrid, where they rest at the hermitage of San Antonio de la Florida, beneath the frescoes he had painted in 1789 (Manuela B. Mena Marqu\u00E9s).<br /><br />His portrait by Vicente L\u00F3pez Porta\u00F1a is catalogued as work P00864 at the Museo del Prado."
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://www.cidoc-crm.org/cidoc-crm#p3_has_note"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "xml:lang": "es",
                    "value": "Goya naci\u00F3 accidentalmente en Fuendetodos, pueblo de su familia materna. Braulio Jos\u00E9 Goya, dorador, de ascendencia vizca\u00EDna, y Gracia Lucientes, de familia campesina acomodada, resid\u00EDan en Zaragoza, donde contrajeron matrimonio en 1736. Francisco fue el cuarto de seis hermanos: Rita (1737); Tom\u00E1s (1739), dorador tambi\u00E9n, citado a veces como pintor; Jacinta (1743); Mariano (1750), muerto en la infancia, y Camilo (1753), eclesi\u00E1stico y capell\u00E1n desde 1784 de la colegiata de Chinch\u00F3n.</br>Tras la escuela, que la tradici\u00F3n acepta con reservas como la de los padres escolapios de Zaragoza, entr\u00F3 en el taller de Jos\u00E9 Luz\u00E1n (1710-1785), hijo tambi\u00E9n de un dorador vecino de los Goya, de formaci\u00F3n napolitana y vinculado a la Academia de Dibujo.</br>Javier Goya, en las notas biogr\u00E1ficas sobre su padre para la Academia de San Fernando (1832), aseguraba que \u201Cestudi\u00F3 el dibujo desde los trece a\u00F1os en la Academia de Zaragoza bajo la direcci\u00F3n de Jos\u00E9 Luz\u00E1n\u201D, y Goya, en la autobiograf\u00EDa del cat\u00E1logo del Museo del Prado (1828), dec\u00EDa que le \u201Chab\u00EDa dado a copiar las m\u00E1s bellas estampas que ten\u00EDa\u201D, aunque en sus primeras obras conocidas apenas hay huellas del estilo tardo-barroco de aqu\u00E9l. M\u00E1s adelante sigui\u00F3 su formaci\u00F3n con Francisco Bayeu Sub\u00EDas (1734-1795), relacionado por lejano parentesco con los Goya, y que, a\u00F1os despu\u00E9s, ser\u00EDa su cu\u00F1ado por esa uni\u00F3n tradicional entre familias de artistas. En 1771, la Academia de Parma citaba a Goya como \u201Cscolaro del Signor Francesco Vajeu\u201D y lo confirmaba \u00E9l mismo en 1783, con motivo del matrimonio de su cu\u00F1ada Mar\u00EDa Bayeu, a la que conoc\u00EDa desde hac\u00EDa veinte a\u00F1os por haber estudiado \u201Cen casa\u201D de Bayeu.</br>Despu\u00E9s de los modestos inicios en Arag\u00F3n, donde se le atribuye, de hacia 1765, el relicario, destruido, de la parroquia de Fuendetodos con la Aparici\u00F3n de la Virgen del Pilar a Santiago, as\u00ED como varias pinturas para la devoci\u00F3n privada confirmadas como de su mano en los \u00FAltimos a\u00F1os, la carrera cortesana se perfilaba como la \u00FAnica posible para un joven con ambiciones. Se traslad\u00F3 a Madrid en 1763, siguiendo a Bayeu, que trabajaba en la decoraci\u00F3n del Palacio Real. En diciembre de 1763 Goya quiso obtener una pensi\u00F3n de la Academia de Bellas Artes de San Fernando y en 1766 se present\u00F3 al premio de primera clase de pintura, aunque fracas\u00F3 en ambos.</br>En un arranque de independencia Goya viaj\u00F3 a Italia por sus propios medios, seg\u00FAn dec\u00EDa m\u00E1s tarde en un memorial a Carlos III (24 de julio de 1779), y est\u00E1 documentado en Roma en la primavera de 1771, aunque viaj\u00F3 a Italia en junio de 1769, como ha revelado la \u00FAltima documentaci\u00F3n localizada de sus capitulaciones de boda. La tradici\u00F3n le situ\u00F3 en Roma en el n.\u00BA 48 de la Strada Felice (Via Sistina), barrio de los artistas, en casa del pintor polaco Taddeus Kuntz, amigo de Mengs, como la familia de \u00E9ste asegurar\u00EDa a\u00F1os m\u00E1s tarde, aunque no hay noticias documentales de ello. El Cuaderno italiano (Madrid, Museo del Prado), \u00E1lbum de apuntes comprado en Italia, recog\u00EDa anotaciones de las ciudades que visit\u00F3, todas del norte, entre ellas Bolonia, Venecia, Parma y Mil\u00E1n, viajando de regreso a trav\u00E9s de  G\u00E9nova y Marsella.</br>En abril de 1771 envi\u00F3 el cuadro An\u00EDbal que por primera vez mira Italia desde los Alpes (Fundaci\u00F3n Selgas Fagalde) al concurso de la Academia de Parma por el que recibi\u00F3 una menci\u00F3n, rese\u00F1ada en el Mercure de France en 1772. Varios dibujos del Cuaderno italiano copian esculturas cl\u00E1sicas de Roma, un fresco de Giaquinto, as\u00ED como presentan composiciones propias y las primeras ideas documentadas de cuadros tempranos, algunos pintados ya en Espa\u00F1a, donde regres\u00F3 entre mayo y julio de 1771. Su primer encargo fue el fresco del coreto de la bas\u00EDlica del Pilar, de 1771-1772, con la Adoraci\u00F3n del Nombre de Dios, de excepcional y moderna grandeza, auto titul\u00E1ndose en esa ocasi\u00F3n \u201CProfesor de Dibujo en esta Ciudad [Zaragoza]\u201D (22 de noviembre de 1772).</br>Se cas\u00F3, sin embargo, en Madrid, en la iglesia de San Mart\u00EDn (25 de julio 1773) con Josefa Bayeu (nacida el 19 de marzo de 1747), hermana de Francisco, que fue padrino de la boda con su mujer, Sebastiana Merklein, aunque el primer hijo de Goya, documentado en el Cuaderno italiano, Antonio Juan Ram\u00F3n Carlos, naci\u00F3 en Zaragoza (29 de agosto de 1774), donde el artista trabajaba en los frescos de la cartuja de Aula Dei.</br>Goya dej\u00F3 nuevamente Zaragoza el 3 de enero de 1775, llegando a Madrid el d\u00EDa 10 (anotaci\u00F3n en su Cuaderno italiano) para iniciar su trabajo como pintor de cartones de tapices para la Real F\u00E1brica de Santa B\u00E1rbara con el sueldo de 8.000 reales de vell\u00F3n al a\u00F1o. Recomendado por Bayeu, Goya aseguraba m\u00E1s tarde, orgulloso, que fue Mengs quien le hizo volver de Roma para el Real Servicio, aunque sus primeros cartones, fechados en la primavera de 1775 para la serie ya comenzada con destino al comedor de los pr\u00EDncipes de Asturias en El Escorial, se pintaron seg\u00FAn ideas de Bayeu. Los temas representados, elegidos por el rey, eran de caza, que fue la afici\u00F3n m\u00E1s importante del artista a lo largo de su vida. Perros, escopetas y lugares de caza favoritos, a veces en compa\u00F1\u00EDa de sus egregios mecenas, aparecer\u00E1n en la importante correspondencia con su amigo de infancia, el comerciante zaragozano Mart\u00EDn Zapater (Madrid, Museo del Prado), como los alrededores de Madrid, la sierra de Guadarrama y El Escorial, Arenas de San Pedro, Chinch\u00F3n, la Albufera de Valencia y el Coto de Do\u00F1ana en las tierras de Sanl\u00FAcar de Barrameda (C\u00E1diz). El segundo hijo, Eusebio Ram\u00F3n, naci\u00F3 en Madrid (15 de diciembre de 1775); viv\u00EDa Goya entonces en la calle del Reloj, tal vez en casa de Bayeu, y entre 1776 y 1778 pint\u00F3 los cartones para el comedor de los pr\u00EDncipes de Asturias en el palacio de El Pardo con escenas de la vida popular en Madrid, como el Baile a orillas del Manzanares y El quitasol, ya de su propia invenci\u00F3n, con tipos populares caracterizados con perfecci\u00F3n magistral, y divertidas historias cargadas de contenido sat\u00EDrico y moralizante, enlazando con la corriente popular favorecida por la Ilustraci\u00F3n. El artista se acercaba m\u00E1s que otros compa\u00F1eros suyos, en el naturalismo y sentido del humor de sus escenas, a los tipos y situaciones descritos en los sainetes de un amigo de esos a\u00F1os, el autor teatral Don Ram\u00F3n de la Cruz, mientras que en la caracterizaci\u00F3n de sus figuras demostraba el mismo conocimiento de tipos y modas que las ilustraciones del grabador Juan de la Cruz, hermano del anterior, en su Colecci\u00F3n de Trages de Espa\u00F1a. El Cuaderno italiano revela que Goya intent\u00F3 regresar a Italia con Mengs, en 1777, pero enferm\u00F3 gravemente a fines de ese a\u00F1o, asegurando a Zapater que hab\u00EDa \u201Cescapado de buena\u201D, y hab\u00EDa recibido el encargo de dos series m\u00E1s para la F\u00E1brica de Tapices. Nacieron en Madrid otros dos hijos, Vicente Anastasio (21 de enero de 1777) y Mar\u00EDa del Pilar Dionisia (9 de octubre de 1779), cuando Goya viv\u00EDa en la carrera de San Jer\u00F3nimo, en la casa de la marquesa de Campollano, aunque poco despu\u00E9s habitaba ya en casa propia, en el n\u00BA 1 de la calle del Desenga\u00F1o, donde vivi\u00F3 hasta junio de 1800. Entre 1778 y 1780 pint\u00F3 las series de cartones de tapices del dormitorio de los pr\u00EDncipes de Asturias, en El Pardo, con escenas como El cacharrero y El ciego de la guitarra. Se fechan entonces las estampas sobre obras de Vel\u00E1zquez de la colecci\u00F3n real, que valor\u00F3 el erudito Antonio Ponz, y El agarrotado y El ciego de la guitarra, de invenci\u00F3n propia. En enero de ese mismo a\u00F1o, seg\u00FAn contaba a Zapater, hab\u00EDa sido presentado al Rey y a los pr\u00EDncipes de Asturias, \u201C... y les bes\u00E9 la mano que aun no abia tenido tanta dicha jam\u00E1s\u201D.</br>El 7 de julio de 1780, con el clasicista Cristo en la cruz (Madrid, Museo del Prado), ingres\u00F3 como miembro de m\u00E9rito, por unanimidad, en la Real Academia de Bellas Artes de San Fernando. Naci\u00F3 su quinto hijo (22 de agosto de 1780), Francisco de Paula Hip\u00F3lito Antonio Benito, y en el oto\u00F1o Goya se traslad\u00F3 con su familia a Zaragoza para pintar el fresco de la c\u00FApula de Regina Martyrum en el Pilar. La obra fue rechazada en 1781 por la Junta de la bas\u00EDlica a causa de la incorrecci\u00F3n de la figura de la Caridad y la oscuridad general del colorido, imponi\u00E9ndosele la supervisi\u00F3n de Bayeu, a lo que se neg\u00F3. Se produjo la ruptura entre los cu\u00F1ados que dur\u00F3 varios a\u00F1os y afect\u00F3 a la actividad de Goya, que perdi\u00F3 encargos proporcionados por su cu\u00F1ado. Su honor de artista, que tan profundamente sinti\u00F3 toda su vida, qued\u00F3 restaurado al encarg\u00E1rsele por orden del ministro de Estado, el conde de Floridablanca, uno de los cuadros para la bas\u00EDlica de San Francisco el Grande, la Predicaci\u00F3n de San Bernardino de Siena, concluido en enero de 1783. Hab\u00EDa nacido una ni\u00F1a, Hermenegilda Francisca de Paula (13 de abril de 1782), admir\u00E1ndose su cu\u00F1ado cartujo, fray Manuel Bayeu, en sus cartas a Zapater, de la fecundidad del artista, aunque todos sus hijos, salvo el \u00FAltimo, Javier (2 de octubre de 1784), murieron en la infancia. En el decenio de 1780 comenz\u00F3 de lleno la actividad de Goya como retratista, de la que no se conoce hasta entonces m\u00E1s que un Autorretrato, de hacia 1772-1775 (Zaragoza, Museo de Bellas Artes). Destaca el Retrato del conde de Floridablanca como protector del Canal de Arag\u00F3n (1783, Madrid, Banco de Espa\u00F1a), y los que pint\u00F3 para su nuevo mecenas, el infante don Luis de Borb\u00F3n, en el exilio de su palacio de Arenas de San Pedro (\u00C1vila). Para entonces Goya era ya reconocido por importantes figuras de la cultura de su tiempo, como el citado Antonio Ponz, Gaspar Melchor de Jovellanos, a quien retrat\u00F3 hacia 1783 (Oviedo, Museo de Bellas Artes), y el erudito y coleccionista Juan Agust\u00EDn Ce\u00E1n Berm\u00FAdez, aunque su amistad con otras figuras, como Leandro Fern\u00E1ndez de Morat\u00EDn y Juan Mel\u00E9ndez Vald\u00E9s, debi\u00F3 de comenzar algo despu\u00E9s, seg\u00FAn las noticias de Ce\u00E1n Berm\u00FAdez.</br>Goya fue nombrado teniente director de Pintura de la Academia de San Fernando (1 de mayo de 1785) con el sueldo de 25 doblones anuales (2.000 reales), y al a\u00F1o siguiente, en julio de 1786, limadas sus diferencias con Bayeu y a propuesta de Maella, se le nombr\u00F3 pintor del Rey con el sueldo de 15.000 reales.</br>Fray Manuel Bayeu le refer\u00EDa a Zapater el nombramiento de su cu\u00F1ado: \u201CEsta accion de Francho [Bayeu], como az\u00EDa tiempo no se trataban, a sido para m\u00ED la de m\u00E1s satisfacci\u00F3n que he tenido. Dios quiera vivan en paz y como Dios manda\u201D. Se reanudaron efectivamente sus trabajos para la F\u00E1brica de Tapices tras seis a\u00F1os de inactividad, en 1786-1787 realiz\u00F3 la serie de las Cuatro Estaciones para el comedor del pr\u00EDncipe en El Pardo y en 1788 los bocetos para los cartones de tapices del dormitorio de las infantas, entre los que destacan La pradera de San Isidro y La gallina ciega, \u00FAnico del que ejecut\u00F3 el cart\u00F3n porque se suspendieron los trabajos por la muerte de Carlos III. En ese per\u00EDodo hab\u00EDa comenzado, adem\u00E1s, su larga relaci\u00F3n con la casa ducal de Osuna, mantenida hasta despu\u00E9s de la guerra de la Independencia.</br>Goya hab\u00EDa alcanzado una excelente situaci\u00F3n en la Corte, que le halagaba profundamente, pintando ya entonces, como le contaba a Zapater, s\u00F3lo para la m\u00E1s alta aristocracia, y desde luego para el Rey, de quien realiz\u00F3 el retrato como cazador hacia 1787 (Madrid, Museo del Prado). Concluy\u00F3 ese decenio con su nombramiento como pintor de C\u00E1mara (30 de abril de 1789) y con los retratos de los nuevos reyes, Carlos IV y Mar\u00EDa Luisa de Parma (Madrid, Academia de la Historia). La correspondencia con Zapater, numerosa en la d\u00E9cada de 1780, revela la amistad de Goya con ilustres zaragozanos, entre los que se hallaban Juan Mart\u00EDn de Goicoechea; Manuel Fumanal, director del seminario de San Carlos; Tom\u00E1s Pall\u00E1s, militar y de la Real Sociedad Econ\u00F3mica Aragonesa; Alejandro Ortiz y M\u00E1rquez, m\u00E9dico y catedr\u00E1tico de la universidad; Jos\u00E9 Yoldi, administrador general del Canal de Arag\u00F3n, y Ram\u00F3n Pignatelli, fundador de la Real Sociedad Econ\u00F3mica Aragonesa, rector de la Universidad e impulsor del Canal de Arag\u00F3n. Esas relaciones culminaron con la elecci\u00F3n del artista como socio de m\u00E9rito de la Real Sociedad Econ\u00F3mica Aragonesa de Amigos del Pa\u00EDs (22 de octubre de 1790). En Valencia, donde hab\u00EDa pintado las obras para la capilla de la duquesa de Osuna en la catedral y ten\u00EDa relaci\u00F3n con la Academia de Bellas Artes de san Carlos a trav\u00E9s de su secretario, Mariano Ferrer y Aulet, fue nombrado acad\u00E9mico de m\u00E9rito de \u00E9sta (20 de octubre de 1790). Seg\u00FAn le refer\u00EDa a Zapater en noviembre de 1787, estaba aprendiendo el franc\u00E9s, el italiano ya lo hablaba y se hab\u00EDa vuelto \u201Cviejo con muchas arrugas que no me conocer\u00EDas sino por lo romo y por los ojos undidos [...] lo que es cierto es que boy notando mucho los 41\u201D. La correspondencia con su \u00EDntimo amigo revela las aficiones de Goya, adem\u00E1s de demostrar lo buen hijo, hermano y padre que era y la c\u00E1lida relaci\u00F3n con sus amigos. Le gustaban las corridas de toros, incluso Morat\u00EDn dec\u00EDa, ya en los a\u00F1os de Burdeos, que Goya se jactaba de haber toreado en su juventud, pero tambi\u00E9n asist\u00EDa al teatro, a la \u00F3pera y a los conciertos de m\u00FAsica en la Corte. Su car\u00E1cter alegre se revela en su gusto por las \u201Ctiranas\u201D, las fiestas con sus amigos y familiares, los viajes a Valencia, por ejemplo, para \u201Ctomar los aires mar\u00EDtimos\u201D, o a Zaragoza para asistir a las fiestas del Pilar. Desde 1783 se firmaba como \u201CFrancisco de Goya\u201D, se\u00F1alando as\u00ED or\u00EDgenes hidalgos por su ascendencia vizca\u00EDna, pero todos los esfuerzos que hizo para obtener una infanzon\u00EDa resultaron fallidos, ya que nada encontr\u00F3 en los archivos zaragozanos que probara su pretendida nobleza.</br>Hacia fines del a\u00F1o 1790 aparecieron los primeros s\u00EDntomas de la grave enfermedad que le sobrevino a principios de 1793, temblores y mareos a los que se refiere en cartas de ese per\u00EDodo a Zapater. En 1791 Goya puso dificultades para seguir pintando cartones de tapices a las \u00F3rdenes de Maella y fue acusado de ello al Rey por Livinio Stuyck, director de la Real F\u00E1brica, aunque la intervenci\u00F3n de Bayeu y la amenaza de que se reducir\u00EDa su salario le hicieron reconsiderar su postura; tras ello el artista comenz\u00F3 la preparaci\u00F3n de su \u00FAltima serie, trece cartones para el despacho del rey Carlos IV en El Escorial, con escenas \u201Ccampestres y Jocosas\u201D, de las que s\u00F3lo pint\u00F3 seis, entre las que destacan La boda o El pelele. El 14 de octubre de 1792 Goya firmaba el informe solicitado por la Academia de San Fernando sobre las ense\u00F1anzas de las Bellas Artes, en el que expresaba la necesidad de libertad en el estudio de la pintura, que defini\u00F3 como \u201CSagrada ciencia\u201D. Asisti\u00F3 a la Junta Extraordinaria del 28 de octubre, pero no a la del 18 de noviembre por unos c\u00F3licos que padeci\u00F3, y recogi\u00F3 su n\u00F3mina de acad\u00E9mico a principios de enero de 1793. Con licencia real viaj\u00F3 entonces a Sevilla, donde cay\u00F3 enfermo en febrero, seg\u00FAn se deduce de la correspondencia entre sus amigos Zapater y el comerciante gaditano Sebasti\u00E1n Mart\u00EDnez, a cuya casa en C\u00E1diz fue trasladado Goya, ya enfermo, por su amigo Ce\u00E1n Berm\u00FAdez. A principios de marzo Mart\u00EDnez aseguraba que \u201Cla naturaleza del mal es de las m\u00E1s temibles\u201D y a fines del mismo mes que \u201Cel ruido en la cabeza y la sordera nada han cedido, pero est\u00E1 mucho mejor de la vista y no tiene la turbaci\u00F3n que ten\u00EDa que le hacia perder el equilibrio\u201D. Zapater dec\u00EDa que \u201Ca Goya, como te dije, le ha precipitado su poca reflexi\u00F3n\u201D. Esa ambigua frase ha dado pie a numerosas interpretaciones sobre la naturaleza de la enfermedad, de la que Goya qued\u00F3 definitivamente sordo: s\u00EDfilis, saturnismo, \u201Cc\u00F3lico de Madrid\u201D \u2014envenenamiento por metales en los utensilios de preparar la comida\u2014, y \u201Cperles\u00EDa\u201D \u2014hemiplejia\u2014.</br>Regres\u00F3 a Madrid a principios de mayo de 1793  y en enero del a\u00F1o siguiente present\u00F3 a la Academia de san Fernando la decisiva serie de cuadros de gabinete sobre hojalata, con escenas de toros y otras \u201Cdiversiones nacionales\u201D, como Los c\u00F3micos ambulantes (Madrid, Museo del Prado), y temas de car\u00E1cter dram\u00E1tico, El naufragio, Incendio de noche (colecciones privadas), Corral de locos (Dallas, Meadows Museum) y Prisioneros en una cueva (Bowes Museum), pintadas con independencia y sin estar sometido a las imposiciones de la clientela. Es posible que fuera en los meses que siguieron cuando Goya termin\u00F3 los \u00FAltimos cartones para los tapices del comedor del rey, comenzados antes de su enfermedad. Aunque sin \u00E9xito, se someti\u00F3 a una electroterapia contra la sordera, procedimiento que se documenta en una carta fechada en septiembre de 1794, seg\u00FAn la cual el artista solicit\u00F3 que se arreglara el disco de vidrio de una \u201Cm\u00E1quina el\u00E9ctrica\u201D que le hab\u00EDa proporcionado el director del Real Laboratorio de Qu\u00EDmica, Pierre Fran\u00E7ois Chavaneau. Reanud\u00F3 plenamente su actividad en oto\u00F1o de aquel a\u00F1o y en 1795, con retratos y cuadros de encargo, como los de la Santa Cueva de C\u00E1diz. Se fecha entonces su acercamiento a Godoy, as\u00ED como el mecenazgo de los duques de Alba, que dio pie incluso a la moderna leyenda, basada en d\u00E9biles indicios, de los amores del artista con la duquesa. A la muerte de Bayeu, en agosto de 1795, Goya fue nombrado director de Pintura de la Academia e inici\u00F3 en ese brillante per\u00EDodo sus \u00E1lbumes de dibujos, los llamados \u00C1lbum de Sanl\u00FAcar y \u00C1lbum de Madrid, fechados ahora hacia 1794-1795, sin que se advierta en su t\u00E9cnica segura y delicada rastro alguno de los temblores de su enfermedad. Plante\u00F3 en ellos las primeras ideas para esas obras maestras de la s\u00E1tira contra vicios y costumbres de la sociedad que fueron Los Caprichos, publicados en enero de 1799, y, seg\u00FAn su primer bi\u00F3grafo, L. Matheron, gestados en el entorno de las duquesas de Alba y de Osuna. </br>Gran parte del a\u00F1o 1796 lo pas\u00F3 en Andaluc\u00EDa, en C\u00E1diz, donde tuvo casa propia, seg\u00FAn Morat\u00EDn, y en Sevilla, de donde las noticias que llegaban sobre su salud no eran muy favorables. Visit\u00F3 a la duquesa de Alba en Sanl\u00FAcar y pint\u00F3 el c\u00E9lebre retrato de la dama vestida de negro (Nueva York, Hispanic Society, 1797). A principios de 1797 se encontraba de regreso en Madrid para renunciar a su cargo de director de Pintura de la Academia porque \u201Cve en el dia que en vez de haber cedido sus males se han exacerbado m\u00E1s\u201D. La liberaci\u00F3n de las responsabilidades de la Academia determin\u00F3 los a\u00F1os m\u00E1s prol\u00EDficos de la vida de Goya con retratos excepcionales entre los que destacan el de Jovellanos (1798) (Madrid, Museo del Prado) y La Tirana (1799) (Madrid, Real Academia de Bellas Artes de San Fernando), y obras como la Maja desnuda, documentada en el palacio de Godoy en 1800, y la Maja vestida, m\u00E1s tard\u00EDa, documentada en enero de 1808. Se fechan a fines de ese decenio tambi\u00E9n los cuadros con Asuntos de brujas para los duques de  Osuna, los frescos de la ermita de San Antonio de la Florida y, en diciembre de 1798, el Prendimiento para la catedral de Toledo, as\u00ED como los nuevos retratos reales, Mar\u00EDa Luisa con mantilla, Carlos IV cazador y el Retrato ecuestre de Mar\u00EDa Luisa en el oto\u00F1o de 1799.</br>Culmin\u00F3 la d\u00E9cada de 1790 con el nombramiento de Goya como primer pintor de C\u00E1mara, escal\u00F3n supremo de su carrera cortesana, firmado el 31 de octubre de 1799 por el Primer Ministro, Mariano de Urquijo, y con el sueldo de 50.000 reales de vell\u00F3n. Goya escrib\u00EDa ese d\u00EDa su \u00FAltima carta a Zapater (fallecido en 1803): \u201CLos Reyes estan locos con tu amigo\u201D. Ese patrocinio real, y de Godoy, sigui\u00F3 durante los primeros a\u00F1os del siglo XIX, inici\u00E1ndose en junio de 1800 con la espectacular Familia de Carlos IV. En ese mismo mes Goya se hab\u00EDa trasladado a su nueva casa de la calle de Valverde n.\u00BA 35  y hab\u00EDa vendido su anterior vivienda a Godoy, cuyo servicio se hace patente en el Retrato de la condesa de Chinch\u00F3n (abril de 1800)  (Madrid, Museo del Prado), en el del ministro con motivo de la Guerra de las Naranjas (1801) (Madrid, Real Academia de Bellas Artes de San Fernando) y en los grandes lienzos aleg\u00F3ricos para la decoraci\u00F3n de su palacio (c. 1802-1804), como la Alegor\u00EDa del Tiempo y la Historia (Estocolmo, Nationalgalleriet). La faceta de los retratos privados es excepcionalmente rica en estos a\u00F1os; en ellos Goya define el retrato aristocr\u00E1tico, de inusitada variedad, como los del Conde y la condesa de Fern\u00E1n N\u00FA\u00F1ez (1803) (Madrid, colecci\u00F3n Fern\u00E1n N\u00FA\u00F1ez), de la Marquesa de Villafranca pintando a su marido (1804) (Madrid, Museo del Prado), de la Marquesa de Santa Cruz (1804) (Madrid, Museo del Prado) y del Marqu\u00E9s de San Adri\u00E1n (1804) (Pamplona, Museo de Bellas Artes). Al mismo tiempo, el auge de la sociedad burguesa propici\u00F3 el retrato de esa nueva clase social que Goya pint\u00F3 desde sus inicios en obras m\u00E1s \u00EDntimas, sobrias y realistas, de aguda psicolog\u00EDa, como el del pintor Bartolom\u00E9 Sureda y su mujer Teresa Sureda, 1804-1805 (Washington, National Gallery), de Antonio Porcel (1806) (Buenos Aires, Jockey Club, destruido), de los actores Isidoro M\u00E1iquez (Chicago, Art Institute) o de la actriz retirada Antonia Z\u00E1rate (c. 1808) (Dubl\u00EDn, National Gallery).</br>En junio de 1803 Goya compr\u00F3 una nueva casa en el n\u00BA 7 de la calle de los Reyes, que no lleg\u00F3 a habitar, y el 7 de julio, en carta a Miguel Cayetano Soler, regal\u00F3 al Rey las planchas de cobre de los Caprichos y doscientos ejemplares a cambio de una pensi\u00F3n de 12.000 reales para su hijo Javier, que deseaba estudiar Pintura. Goya preparaba el futuro de su hijo, de quien no hay noticias fidedignas sobre su actividad como pintor, y que cas\u00F3 el 8 de julio de 1805 con Gumersinda Goicoechea, hija del comerciante madrile\u00F1o Mart\u00EDn Miguel de Goicoechea, a los que tambi\u00E9n retrat\u00F3 el artista en dos espl\u00E9ndidos y novedosos retratos de cuerpo entero (colecci\u00F3n Noailles). En 1806 naci\u00F3 el \u00FAnico nieto del artista, Mariano, retratado por su abuelo en 1810 vestido con elegancia y tirando de un carret\u00F3n de juguete (Madrid, col. Larios). En los inicios del siglo XIX comienzan los elogios al artista por la altura de su arte, entre los que destaca el poema de Manuel Jos\u00E9 Quintana, de 1805, valorando su figura por encima de la de Rafael de Urbino y augur\u00E1ndole la fama universal en siglos venideros. Debi\u00F3 de continuar con sus cuadernos de dibujos, de dif\u00EDcil y amplia dataci\u00F3n, pues las composiciones se relacionan con temas que van desde principios del siglo XIX hasta 1820, como los de los \u00C1lbumes C, D, E y F.</br>Goya permaneci\u00F3 en Madrid durante la Guerra contra Napole\u00F3n (1808-1814) y jur\u00F3 fidelidad a Jos\u00E9 Bonaparte como oficial de palacio, recibi\u00F3 tambi\u00E9n la orden de Espa\u00F1a, que no recogi\u00F3, y retrat\u00F3 a alguno de los ministros y autoridades del nuevo gobierno franc\u00E9s. Por otra parte, como pintor de c\u00E1mara del nuevo rey proporcion\u00F3 listas de cuadros de la colecci\u00F3n real con destino al museo creado por Napole\u00F3n en Par\u00EDs, aunque se tienen escasas noticias documentales de su actividad en esas fechas, con largos per\u00EDodos de silencio. El inventario de sus bienes y de Josefa Bayeu, fallecida al final de la guerra (20 de junio de 1812), registra numerosas obras que revelan su actividad incesante. Trabaj\u00F3 tambi\u00E9n en los aguafuertes de los Desastres de la guerra, denuncia de la violencia sobre el pueblo indefenso, y en la Tauromaquia, publicada en 1816. En febrero y marzo de 1814 se gest\u00F3, por la Regencia, el encargo de los dos grandes lienzos del Dos y Tres de mayo en Madrid (Madrid, Museo del Prado), con el brutal ataque de los patriotas v\u00EDctimas de la invasi\u00F3n y de la despiadada respuesta de los franceses.</br>En mayo Goya pas\u00F3 favorablemente la depuraci\u00F3n de los funcionarios de palacio al servicio del gobierno franc\u00E9s, recuper\u00F3 su salario y sus derechos y pint\u00F3 de nuevo para la Corona y sus altos dignatarios (Retrato de Fernando VII con manto real, Madrid Museo del Prado, y Retrato del duque de San Carlos, Zaragoza, Museo de Bellas Artes). A partir de 1815 el artista se fue alejando de la Corte, sustituido en el gusto del monarca por Vicente L\u00F3pez, y se centr\u00F3 entonces en su actividad privada: retratos (Retrato del X duque de Osuna, Bayonne, Mus\u00E9e Bonnat), cuadros para la Iglesia, que hab\u00EDa sido fiel mecenas desde su juventud (Santas Justa y Rufina, Sevilla, Sacrist\u00EDa de los c\u00E1lices de la Catedral, y La \u00FAltima comuni\u00F3n de san Jos\u00E9 de Calasanz, Madrid, Padres Escolapios), en los dibujos de los \u00E1lbumes de ese per\u00EDodo, C, D y E, en  las \u00FAltimas l\u00E1minas de los Desastres, los llamados Caprichos enf\u00E1ticos, y en la serie de los Disparates.</br>Viv\u00EDa Goya a\u00FAn en la calle de Valverde cuando en 1819 adquiri\u00F3 una casa de campo a las afueras de Madrid, conocida como la \u201CQuinta del Sordo\u201D, que guardar\u00EDa sus \u201CPinturas negras\u201D. Desde 1815 viv\u00EDan en su casa Leocadia Zorrilla y sus dos hijos; la joven, que hac\u00EDa las veces de gobernanta, era prima de la mujer de su hijo y ha sido considerada por indicios y por algunas referencias de Morat\u00EDn, ya en Burdeos, como la compa\u00F1era de sus \u00FAltimos a\u00F1os, aunque no existen noticias fidedignas al respecto.</br>El 23 de septiembre de 1823 Goya hizo donaci\u00F3n de la Quinta a su nieto Mariano. El 2 de mayo de 1824 Goya solicit\u00F3 del Rey permiso para marchar a Francia a tomar las aguas minerales de Plombi\u00E8res (Vosgos). Desde la llegada a Espa\u00F1a en abril de 1823 de los Cien Mil Hijos de San Luis, para restituir el poder absoluto del Rey, Goya pudo decidir su exilio, al que se hab\u00EDan visto obligados muchos de sus amigos y familiares. No hay, sin embargo, noticias fiables de su marcha pues los viajes que hizo entre 1824 y 1828 a Madrid desde Burdeos, as\u00ED como sus cartas al Rey para solicitar su licencia y jubilaci\u00F3n, no indican que estuviera perseguido. En febrero de 1824 Goya otorg\u00F3 un poder general a Gabriel Ramiro para administrar su sueldo como funcionario de palacio y en junio, tras obtener la licencia del rey, march\u00F3 a Burdeos. Morat\u00EDn narraba al abate Mel\u00F3n (27 de julio de 1824), amigo com\u00FAn, la llegada del artista, \u201Csordo, viejo, torpe y d\u00E9bil, y sin saber una palabra de franc\u00E9s [...] y tan contento y deseoso de ver mundo\u201D. De inmediato sigui\u00F3 viaje a Par\u00EDs, donde los documentos de la polic\u00EDa, que espiaba a los exiliados pol\u00EDticos espa\u00F1oles, revelan que viv\u00EDa solo, paseaba por los lugares p\u00FAblicos y visitaba los monumentos. Es posible que la intenci\u00F3n del artista fuera visitar el Salon, que ese a\u00F1o se hab\u00EDa retrasado hasta el mes de agosto.</br>Goya pint\u00F3 en Par\u00EDs dos sobrios retratos de sorprendente modernidad, los del pol\u00EDtico exiliado Joaqu\u00EDn Mar\u00EDa Ferrer y su mujer, y regres\u00F3 a Burdeos en septiembre, donde se reuni\u00F3 con Leocadia Zorrilla y sus hijos. Tuvo algunos achaques y enfermedades en esos a\u00F1os que, sin embargo, no le impidieron hacer cuatro viajes a Madrid para solucionar sus asuntos y, seguramente, visitar a su hijo y a su nieto. Morat\u00EDn dio cuenta regularmente a sus conocidos madrile\u00F1os de la vida y la salud de Goya: \u201CGoya, con sus setenta y nueve pascuas floridas y sus alifafes ni sabe lo que espera ni lo que quiere [...] le gusta la ciudad, el campo, el clima, los comestibles, la independencia y la tranquilidad que disfruta\u201D. Pint\u00F3 s\u00F3lo retratos de algunos de sus amigos, como el del propio Morat\u00EDn (Bilbao, Museo de Bellas Artes), el de Jacques Galos (Filadelfia, Barnes Foundation) y los \u00FAltimos, pocos meses antes de morir, de su nieto Mariano (Dallas - Texas-, Meadows Museum) y del comerciante Juan Bautista de Muguiro (Madrid, Museo del Prado). Su actividad se centr\u00F3 en obras \u00EDntimas, de peque\u00F1o formato, como una serie de miniaturas sobre marfil, de las que se conocen algunos ejemplos, con figuras singulares, expresivas y mordaces, que Goya describi\u00F3 como m\u00E1s cercanas a \u201Clos pinceles de Vel\u00E1zquez que a los de Mengs\u201D por la libertad y expresiva fuerza de las pinceladas. El per\u00EDodo de Burdeos se define, sin duda, por las obras sobre papel, como los dibujos a l\u00E1piz negro de los \u00C1lbumes G y H, con escenas inspiradas en la realidad y otras en las que recurri\u00F3 a recuerdos y temas que le hab\u00EDan interesado siempre, como las s\u00E1tiras contra el clero o sobre el enga\u00F1o y la locura, y figuras distorsionadas con una est\u00E9tica que precede al expresionismo del siglo XX. Se apasion\u00F3 entonces por una t\u00E9cnica nueva, la litograf\u00EDa,  y se sirvi\u00F3 del establecimiento de Cyprien Gaulon para imprimir la serie de los Toros de Burdeos, impresionantes visiones de la \u201Cfiesta nacional\u201D que sobrecogen por su gran tama\u00F1o y su brutal denuncia de la violencia del ser humano, idea que le hab\u00EDa preocupado toda su vida. Cuando muri\u00F3 era apreciado solamente por el peque\u00F1o grupo de amigos y familiares que le acompa\u00F1aron fielmente hasta el final, pues su arte, profundamente individual, estaba lejos de las modas del momento. Muri\u00F3 en la noche del 15 al 16 de abril de 1828, descrita con realismo estremecedor por Leocadia Zorrilla, y fue enterrado en el cementerio de la Chartreuse en la misma tumba que su consuegro, Mart\u00EDn Miguel de Goicoechea. A\u00F1os despu\u00E9s, los que se creyeron sus restos mortales se trasladaron a Madrid, donde reposan en la ermita de San Antonio de la Florida, bajos los frescos que hab\u00EDa pintado en 1798.</br></br>Obras de ~: Adoraci\u00F3n del Nombre de Dios, coreto, bas\u00EDlica del Pilar, Zaragoza, 1772; Escenas de la vida de la Virgen, cartuja de Aula Dei, Zaragoza, 1772-1774; La ri\u00F1a en la Venta Nueva, 1777; La cometa, 1777; El cacharrero, 1779; Ni\u00F1os jugando a soldados, 1779; Regina Martyrum, c\u00FApula de la bas\u00EDlica del Pilar, Zaragoza, 1780-1781; Cristo en la Cruz, 1780; La familia del infante don Luis de Borb\u00F3n, 1783; Las Cuatro Estaciones, 1786; Carlos III, cazador, c. 1786-1787; La familia de los duques de Osuna, 1787; El conde de Cabarr\u00FAs, 1788; El ni\u00F1o Manuel Osorio y Z\u00FA\u00F1iga, c. 1788; San Francisco de Borja despidi\u00E9ndose de su familia, 1788; La pradera de San Isidro, 1788; La gallina ciega, 1788; La boda, 1792; El pelele, 1792-1794; C\u00F3micos ambulantes, 1993; El naufragio, 1793; Incendio de noche, 1793; Retrato de D. Agust\u00EDn Ce\u00E1n Berm\u00FAdez, c. 1795; Retrato de la marquesa de la Solana, 1795; \u00C1lbum de Sanl\u00FAcar (dibujos), c. 1795-1796; \u00C1lbum de Madrid (dibujos), c. 1795-1796; Retrato de la duquesa de Alba, vestida de blanco; Retrato de la actriz La Tirana, c. 1798; Frescos de la ermita de San Antonio de la Florida, ermita de San Antonio, Madrid, 1798; El Prendimiento, 1798; Retrato de Don Gaspar Melchor de Jovellanos, 1798; Serie de aguafuertes de \u201CLos Caprichos\u201D, 1799; Retrato ecuestre de la reina Mar\u00EDa Luisa de Parma, 1799; La maja desnuda, 1800; La maja vestida, c. 1800-1808; La familia de Carlos IV, 1800; La condesa de Chinch\u00F3n, 1800; Retrato de don Manuel Godoy, 1801; El marqu\u00E9s de San Adri\u00E1n, 1804; La marquesa de Santa Cruz, 1805; Fernando VII a caballo, 1808; Alegor\u00EDa de la ciudad de Madrid, 1810; Serie de bodegones, c. 1808-1812; Serie del marqu\u00E9s de la Romana, c. 1800- 1808; Maja y celestina al balc\u00F3n, c. 1808-1812; Las majas al balc\u00F3n, c. 1808- 1812; Las viejas o El Tiempo, c. 1808-1812; El dos de mayo en Madrid, 1814; El tres de mayo en Madrid, 1814; Retrato de Fernando VII con manto real, 1814; Retrato del duque de San Carlos, 1815; El entierro de la sardina, c. 1815; Procesi\u00F3n de flagelantes, c. 1815; Escena de Inquisici\u00F3n, c. 1815; Escena de manicomio, c. 1815; Corrida de toros, c. 1815; Serie de aguafuertes de los \u201CDesastres de la guerra\u201D, 1812-1815; Serie de aguafuertes de \u201CLa Tauromaquia\u201D, 1815; Fray Juan Fern\u00E1ndez de Rojas, c. 1815; El X duque de Osuna, 1816; La duquesa de Abrantes, 1816; Santas Justa y Rufina, sacrist\u00EDa de los C\u00E1lices, catedral de Sevilla, 1817; Santa Isabel de Hungr\u00EDa curando a una enferma, 1816-1817; La \u00FAltima comuni\u00F3n de San Jos\u00E9 de Calasanz, Madrid, Escuelas P\u00EDas, 1819; Serie de aguafuertes de \u201CLos Disparates\u201D, c. 1820; Autorretrato con el m\u00E9dico Arrieta, 1820; Serie de las \u201CPinturas Negras\u201D, 1821-1823; Retrato de Mar\u00EDa Mart\u00EDnez de Puga, 1824; Retratos de Joaqu\u00EDn Mar\u00EDa Ferrer y Manuela \u00C1lvarez Coi\u00F1as de Ferrer, 1824; Retrato de Leandro Fern\u00E1ndez de Morat\u00EDn, 1824; \u00C1lbumes G y H (dibujos en Burdeos); Litograf\u00EDas de los \u201CToros de Burdeos\u201D, 1825; Retrato de Juan Bautista de Muguiro, 1828 (Manuela B. Mena Marqu\u00E9s).</br></br>Su retrato realizado por Vicente L\u00F3pez Porta\u00F1a corresponde a la obra P00864 del Museo del Prado."
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p65_E36_shows_visual_item"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "value": "imagenes/Documentos/imgsem/39/3956/39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812/35c27080-b922-48d1-8560-7fa7b9d6d71d.jpg"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p96_E67_p4_gave_birth_date"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "value": "30.3.1746"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p96_E67_p4_gave_birth_year"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "value": "1746"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p96_E67_p7_gave_birth_place"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "xml:lang": "es",
                    "value": "Fuendetodos, Zaragoza"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p96_E67_p7_gave_birth_place"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "xml:lang": "en",
                    "value": "Fuendetodos, Zaragoza"
                }
            }
        ]
    }
}
