{
    "head": {
        "link": [],
        "vars": ["actor", "p", "valor"]
    },
    "results": {
        "distinct": false,
        "ordered": true,
        "bindings": [{
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/pradomuseum.owl#identifier"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "value": "2712"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p100i_E69_p4_death_date"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "value": "1660"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p100i_E69_p4_death_year"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "value": "1660"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p100i_E69_p7_death_place"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "xml:lang": "es",
                    "value": "Madrid"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p100i_E69_p7_death_place"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "xml:lang": "en",
                    "value": "Madrid"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p131_E82_p102_has_title"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "xml:lang": "es",
                    "value": "Vel\u00E1zquez, Diego Rodr\u00EDguez de Silva y"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p131_E82_p102_has_title"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "xml:lang": "en",
                    "value": "Vel\u00E1zquez, Diego Rodr\u00EDguez de Silva y"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://www.cidoc-crm.org/cidoc-crm#p3_has_note"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "xml:lang": "en",
                    "value": "Born in Seville, Vel\u00E1zquez adopted his mothers surname, as was common in Andalusia, signing \u201CDiego Vel\u00E1zquez\u201D or \u201CDiego de Silva Vel\u00E1zquez''. He studied painting and worked professionally in his native city until he was twenty-four, then moved with his family to Madrid. There, he entered the king\u2019s service, remaining until his death in 1660. Much of his work was painted for the royal collection and later entered the Museo del Prado, where it remains today. Most of the paintings he made in Seville, however, entered foreign collections, especially from the 19th century onward. Despite a growing number of documents relating to his life and work, much of what we know comes from his earliest biographers. In a treatise completed in 1638 and published in 1649, Vel\u00E1zquez\u2019s teacher, Francisco Pacheco, who later became his father-in-law, furnished important though fragmentary information about his apprenticeship, his first years at court and his first trip to Italy, with abundant personal details. The artist\u2019s first complete biography, by Antonio Palomino, was published in 1724, over seventy years after his death, but its value lies in the fact that it is based on biographical notes written by one of Vel\u00E1zquez\u2019s last disciples: painter Juan de Alfaro. As a court painter himself, Palomino was intimately familiar with Vel\u00E1zquez\u2019s works in the royal collection, and he also had contact with people who had known the painter when they were young. Palomino adds much to the fragmentary data offered by Pacheco, including important information about Vel\u00E1zquez\u2019s second trip to Italy, his activity as a chamber painter, as a palace official and as the person in charge of the king\u2019s artworks. He also includes a list of the favors Vel\u00E1zquez received from Philip IV, along with his responsibilities at the Royal Household and the text of the epitaph written in Latin by Juan de Alfaro and his brother, a physician, and dedicated to the \u201Ceminent painter from Seville\u201D (\u201CHispalensis. Pictor eximius\u201D). In Vel\u00E1zquez\u2019s time, his native city was an enormously wealthy center of commerce with the New World, an extremely important ecclesiastical seat and home to that century\u2019s great religious painters, whose works it conserved. According to Palomino, Vel\u00E1zquez was a disciple of Francisco de Herrera before he entered Francisco Pacheco\u2019s studio at the age of eleven. At that time, Pacheco was the most prestigious teacher in Seville; a man of culture, a writer and a poet. After six years in the \u201Cgilded cage of art,\u201D as Palomino called it, Vel\u00E1zquez was certified \u201Cmaster painter of imagery and in oils [\u2026] with license to practice his art throughout the realm, to sell to the public and to take apprentices.\u201D We do not know whether he took advantage of that license to employ apprentices in Seville, but it is not unlikely, given the repetitions of the still lifes he painted there. In 1618, he married Pacheco\u2019s daughter, \u201Ctaken with her virtue [\u2026] and the promise of her natural and considerable intelligence.\u201D Vel\u00E1zquez\u2019s two daughters were subsequently born in Seville. Later, when his disciple and son-in-law was already established at court, Pacheco wrote that his success was the result of his studies, insisting on the importance of working from life and drawing. Apparently, Velazquez had a young villager who posed for him, and while none of his drawings of this model has survived, his early works are striking in their repeated depiction of the same faces and persons. Pacheco makes no mention of religious paintings from Seville, although he would have had to approve them, both as a specialist in religious iconography and as a censor for the Inquisition. What he does mention as praiseworthy are Vel\u00E1zquez\u2019s still lifes. These kitchen and tavern scenes with figures include objects arranged as still lifes that constitute a new type of composition whose popularity in Spain is largely due to Vel\u00E1zquez. In such works, as well as in his portraits, Pacheco\u2019s disciple attained \u201Cthe true imitation of nature,\u201D following in the footsteps of Caravaggio and Ribera. In fact, Vel\u00E1zquez was one of Spain\u2019s first exponents of the new naturalism drawn directly or indirectly from Caravaggio. Indeed, The Waterseller of Seville (ca. 1619, Ellington Museum, London) was attributed to Caravaggio when it arrived in London in 1813. This was one of the first works to make Vel\u00E1zquez\u2019s great talent known in Madrid, but when he moved to that city for the first time in 1622, it was with the then futile hope of painting the monarchs. That year, Pacheco asked him to make a portrait of poet Don Luis de G\u00F3ngora y Argote (Museum of Fine Arts, Boston), and the resulting work was much admired and later copied in drawings and engravings. This undoubtedly helped to strengthen his reputation as a portrait painter in the capital. When he returned to Madrid the following year at the behest of the Count-Duke of Olivares, he painted Philip IV\u2019s likeness. The young monarch, who had only been king for two years, rapidly appointed him chamber painter, and this was the first of his many palace occupations, some of which included burdensome administrative responsibilities. From then on, he did not return to Seville. In fact, he rarely left Madrid except to accompany the king and his court. He only left the country twice, visiting Italy on a study trip, and later returning there with a commission from the king. The new atmosphere at court, which was famous for its ceremonial extravagance and rigid protocol, allowed him to contemplate and study the masterworks in the royal collections\u2014especially the Titians. Like that great master from Venice, Vel\u00E1zquez painted portraits of the royal family, courtiers and distinguished visitors, and he undoubtedly drew on his workshop for the replicas of his royal likenesses. According to Pacheco, his first equestrian portrait of the king was exhibited on the calle Mayor \u201Cto the admiration of the court and envy of those in the arts.\u201D It was hung in a place of honor, across from Titian\u2019s famous equestrian portrait of Emperor Charles V on horseback at M\u00FChlberg (Prado), in the hall decorated for cardinal Francesco Barberini\u2019s visit in 1626. Vel\u00E1zquez\u2019s portrait of the cardinal, however, was not appreciated due to its \u201Cmelancholy and severe\u201D depiction, and the following year, he was accused of only knowing how to paint heads. This affront led Vel\u00E1zquez to compete with three of the king\u2019s painters, and he won with his Expulsion of the Moors (now lost). While his portrait of Barberini did not please its sitter, according to Pacheco, his works and his \u201Cmodesty\u201D were rapidly praised by the great Flemish painter, Peter Paul Rubens during his second trip to Spain in 1628. The two painters had already written to each other, and had collaborated on a portrait of Olivares that Paulus Pontius engraved in Antwerp in 1626. In that work, the Count-Duke\u2019s head was drawn by Vel\u00E1zquez, while the allegorical setting was designed by Rubens. During the Flemish painter\u2019s stay in Madrid, Vel\u00E1zquez was probably able to watch him painting royal portraits and copying works by Titian, and that must have increased his admiration for the two painters who most influenced his own work. Rubens\u2019 example undoubtedly inspired the Spanish painter\u2019s first mythological work, The Triumph of Bacchus, also known as The Drunkards (1628-1628, Museo del Prado), a subject that, in Vel\u00E1zquez\u2019s hands, seemed closer to his still lifes than to the world of classical Antiquity. Apparently, a visit to El Escorial in Rubens\u2019s company renewed the Spanish painter\u2019s desire to visit Italy, and he began the journey in 1629. According to Italy\u2019s representatives in Spain, the young portrait painter and favorite of both the king and Olivares intended to complete his studies there. Pacheco affirms that he copied Tintoretto in Venice and Michelangelo and Raphael at the Vatican. He then asked permission to spend the summer at the Villa Medici, where there were ancient statues to be copied. None of those copies has survived, and the self-portrait he painted at Pacheco\u2019s request is also lost. Pacheco praised that latter work, affirming that it was executed \u201Cafter the manner of the great Titian and (if I may say so) not inferior to his heads.\u201D Proof of Vel\u00E1zquez\u2019s advances in that period are two large canvases he brought back from Rome. Vulcan\u2019s Forge (1630, Prado) and \u201CJoseph\u2019s Tunic\u201D (1630, El Escorial) amply justify his friend Jusepe Mart\u00EDnez\u2019s observation that \u201Che arrived with a much better sense of perspective and architecture.\u201D Moreover, in Vel\u00E1zquez\u2019s hands, both the biblical and the mythological scene brought the independence with which he interpreted ancient statues to the nude torsos he depicted from live models. Returning to Madrid in 1631, Vel\u00E1zquez again concentrated on portraiture, entering a period of considerable and varied production. He also supervised and participated in the two main projects taking place in the realm at that time: the decoration of the new Buen Retiro Palace on the outskirts of Madrid, and the king\u2019s hunting pavilion, known as the Torre de la Parada. His five royal equestrian portraits soon sumptuously adorned the new palace\u2019s main hall, the Hall of Realms (completed in 1635), alongside his contribution to the series on military triumphs: The Surrender of Breda (Museo del Prado). The large canvas of Saint Anthony Abbot and Saint Paul, the First Hermit (ca. 1633, Museo del Prado) for the altar at one of the hermitages in the Retiro Palace gardens, reveals his talent for landscape. Indeed, it is so notable that it stands out among many other such works brought from Italy to decorate the palace. For the Torre de la Parada, Vel\u00E1zquez painted portraits of the king, his brother and his son, all dressed as hunters and with landscapes in the background, much like the equestrian portraits for the Buen Retiro and the Royal Cloth or Hunting Wild Boars in Hoyo de Manzanares (ca. 1635-1637, National Gallery, London). He also painted the figures of Aesop, Menippus and Mars (all in the Museo del Prado) for the Torre de la Parada, which were appropriate subjects for that location and not unlike the mythological scenes that Rubens and his school in Antwerp had been commissioned to paint. Around that time, Vel\u00E1zquez also painted his portraits of buffoons and dwarves, including four seated figures outstanding for their characterizations and for the adaptation of diverse postures to their deformed bodies. That same sensitivity is clear in the festive air he brought to The Crowning of the Virgin (ca. 1641-1642, Museo del Prado), which he painted for the queen\u2019s prayer chapel at the Alc\u00E1zar. This work is a vivid interpretation of a Rubens composition in Vel\u00E1zquez\u2019s own language. Similar in its rich colors, although more reminiscent of Van Dyck than of Rubens, Vel\u00E1zquez\u2019s striking Philip IV at Fraga (1643, Frick Collection, New York) was painted to celebrate one of the army\u2019s most recent victories. From then on, he did not paint another portrait of the king for over nine years. Despite many military, economic and family problems, Philip IV never lost his passion for art, nor his desire to continue expanding his collection. He therefore commissioned Vel\u00E1zquez to return to Italy in search of paintings and ancient sculptures for his collection. The painter left Madrid in January 1649, shortly after his appointment as the king\u2019s chamber aide. His baggage included paintings for Pope Innocence X on his Jubilee. Vel\u00E1zquez\u2019s second trip to Italy had important consequences for both his personal life and his career. In Rome he had an illegitimate son, Antonio, and he also freed his slave of many years, Juan de Pareja. As to his commission: we know how successful he was, thanks to Palomino and to the relevant documents, and also that he was honored with an appointment as academician to the Academy of San Lucas and member of the Congregation of the Virtuous. Moreover, he received the patronage of the Curia during his stay in Rome. After his portrait of Juan de Pareja (1650, Metropolitan Museum of Art, New York) was exhibited at the Pantheon in Rome, Palomino stated that \u201Caccording to all painters of all nations [who saw that work], everything else looked like painting, while this one looked real.\u201D Vel\u00E1zquez\u2019s greatest triumph at that time was earning the Pope\u2019s permission to paint his portrait, which few foreigners had ever received. The result (Galleria Doria Pamphilj, Rome) later garnered him the Pope support when he sought permission to enter one of the military orders. Painted in the summer of 1650, it \u201Cstunned all of Rome, was copied by everyone as a study, and was admired as a miracle,\u201D as Palomino stated without an ounce of hyperbole. There are multiple copies of this work that has inspired innumerable painters from the time it was painted to the present day. The impression of forms and textures created with light and color using free brushstrokes recalls Vel\u00E1zquez\u2019s debt to Titian and foreshadows the advanced and highly personal style of his final works. On the basis of its style, originality and subject, The Toilet of Venus (1650-1651, National Gallery, London) would also seem to have been painted during his stay in Italy. This is the only surviving female nude by his hand, and it is filled with reminiscences of both Titian and ancient statuary, but its concept of a goddess in human form is characteristic of Vel\u00E1zquez\u2019s own personal language, which was unique in his time. Returning to Madrid in 1652, with a new job as Palace lodging master (aposentador de Palacio), Vel\u00E1zquez took charge of the decorations of the Alc\u00E1zar\u2019s halls, using some of the artworks he had acquired in Italy. According to surviving statements, these included some three hundred sculptures. In 1656, the king ordered him to take forty-one paintings to el Escorial, including works purchased at the London auction of the executed English King, Charles I. According to Palomino, he drafted a report on those works that revealed his erudition and vast knowledge of art. Later, for the Hall of Mirrors, where the king\u2019s favorite Venetian paintings were hanging, he painted four mythological canvases and designed the project for its ceiling, including the distribution of subjects to be painted by Bolognese artists that Vel\u00E1zquez contracted in Italy. And despite these occupations, Vel\u00E1zquez continued to paint, finding new models in the young Queen Mariana and her children. Queen Mariana of Austria (ca. 1651-1652, Museo del Prado) and The Infanta Maria Teresa, who was the king\u2019s daughter by his first wife (1652-1653, Kunsthistorisches Museum, Vienna), closely resemble each other in these portraits. Their faces and figures are linked by the extravagant new fashions: enormous panniers, exaggerated hairdos and make-up that Vel\u00E1zquez captures with free brushstrokes and without defining their details. And with that same free hand, he manages to bring out the tender vitality of the young infantes, despite their stiff clothing. The final two portraits of Philip IV, copied in oils and engraving, are quite different (1653-1657, Museo del Prado; ca. 1656, National Gallery, London). These straightforward busts of the king dressed in dark suits are informal and intimate, and they reflect the physical and moral decay of which he was well aware. Philip had not been painted in nine years, and as he himself put it in 1653: \u201CI am not inclined to be exposed to Vel\u00E1quez\u2019s phlegm, nor to see how I am aging.\u201D In the final years of his life, despite his well-known phlegm and many worries, Vel\u00E1zquez added two masterful canvases to his oeuvre, both of which were original, new and practically unclassifiable: The Spinners or Fable of Arachne (ca. 1657, Museo del Prado), and the most famous of all, Las Meninas (1656, Museo del Prado). Both works show how Vel\u00E1zquez\u2019s then-modern naturalism, his detailed realism, had evolved over the course of his career into a fleeting vision of the figure or scene. Up close, his audacious brushstrokes seem incoherent, but at the proper distance, they are optimal and exact in a way that somehow foreshadows the art of \u00C9douard Manet and other 19th-century painters so powerfully influenced by Vel\u00E1zquez\u2019s work. His final public act was a trip to the French border with the court to decorate the Spanish pavilion on Pheasant Island with tapestries for the infanta Mar\u00EDa Teresa\u2019s wedding to Louis XIV (June 7, 1660). Just a few days after returning to Madrid he fell ill, dying on August 6, 1660. His body was dressed in the uniform of the Order of Santiago, which he had been awarded the year before, and he was buried, as Palomino put it, \u201Cwith the greatest pomp and enormous expense, but not at all too much for such a great man\u201D (Harris, E. in ''Enciclopedia Museo Nacional del Prado'', 2006, VI, pp. 2148-2156)."
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://www.cidoc-crm.org/cidoc-crm#p3_has_note"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "xml:lang": "es",
                    "value": "Adopt\u00F3 el apellido de su madre, seg\u00FAn uso frecuente en Andaluc\u00EDa, firmando ''Diego Vel\u00E1zquez'' o ''Diego de Silva Vel\u00E1zquez''. Estudi\u00F3 y practic\u00F3 el arte de la pintura en su ciudad natal hasta cumplir los veinticuatro a\u00F1os, cuando se traslad\u00F3 con su familia a Madrid y entr\u00F3 a servir al rey desde entonces hasta su muerte en 1660. Gran parte de su obra iba destinada a las colecciones reales y pas\u00F3 luego al Prado, donde se conserva. La mayor\u00EDa de los cuadros pintados en Sevilla, en cambio, ha ido a parar a colecciones extranjeras, sobre todo a partir del siglo XIX. A pesar del creciente n\u00FAmero de documentos que tenemos relacionados con la vida y obra del pintor, dependemos para muchos datos de sus primeros bi\u00F3grafos. Francisco Pacheco, maestro y despu\u00E9s suegro de Vel\u00E1zquez, en un tratado terminado en 1638 y publicado en 1649, da importantes fragmentos de informaci\u00F3n acerca de su aprendizaje, sus primeros a\u00F1os en la corte y su primer viaje a Italia, con muchos detalles personales. La primera biograf\u00EDa completa -la de Antonio Palomino- fue publicada en 1724, m\u00E1s de sesenta a\u00F1os despu\u00E9s de la muerte de Vel\u00E1zquez, pero tiene el valor de haberse basado en unas notas biogr\u00E1ficas redactadas por uno de los \u00FAltimos disc\u00EDpulos del pintor, Juan de Alfaro. Palomino, por otra parte, como pintor de corte, conoc\u00EDa a fondo las obras de Vel\u00E1zquez que se encontraban en las colecciones reales, y hab\u00EDa tratado, adem\u00E1s, con personas que hab\u00EDan coincidido de joven con el pintor. \u00ADPalomino a\u00F1ade mucho a la informaci\u00F3n fragmentaria dada por Pacheco y aporta importantes datos de su segundo viaje a Italia, su actividad como pintor de c\u00E1mara, como funcionario de Palacio y encargado de las obras de arte para el Rey. Nos proporciona asimismo una lista de las mercedes que le hizo Felipe IV junto con los oficios que desempe\u00F1aba en la Casa Real, y el texto del epitafio redactado en lat\u00EDn por Juan de Alfaro y su hermano m\u00E9dico, dedicado al ''eximio pintor de Sevilla'' (''Hispalensis. Pictor eximius''). Sevilla, en tiempo de Vel\u00E1zquez, era una ciudad de enorme riqueza, centro del comercio del Nuevo Mundo, sede eclesi\u00E1stica important\u00EDsima, cuna de los grandes pintores religiosos del siglo y conservadora de su arte. Seg\u00FAn Palomino, Vel\u00E1zquez fue disc\u00EDpulo de Francisco de Herrera antes de ingresar con once a\u00F1os en el estudio de Francisco Pacheco, el m\u00E1s prestigioso maestro en Sevilla por entonces, hombre culto, escritor y poeta. Despu\u00E9s de seis a\u00F1os en aquella ''c\u00E1rcel dorada del arte'', como la llam\u00F3 Palomino, Vel\u00E1zquez fue aprobado como ''maestro pintor de ymagineria y al \u00F3lio [...] con licencia de practicar su arte en todo el reino, tener tienda p\u00FAblica y aprendices''. No sabemos si se aprovech\u00F3 de la licencia en cuanto a lo de tener aprendices en Sevilla, pero no es inveros\u00EDmil, dadas las repeticiones hechas de los bodegones que pint\u00F3 en la capital andaluza. En 1618 Pacheco le cas\u00F3 con su hija, ''movido de su virtud [...] y de las esperanzas de su natural y grande ingenio''. Nacieron luego en Sevilla las dos hijas del pintor. Escribiendo cuando su disc\u00EDpulo y yerno ya estaba establecido en la corte, Pacheco atribuye su \u00E9xito a sus estudios, insistiendo en la importancia de trabajar del natural y de hacer dibujos. Vel\u00E1zquez ten\u00EDa un joven aldeano que posaba para \u00E9l, al parecer, y aunque no se ha conservado ning\u00FAn dibujo de los que sacara de este modelo, llama la atenci\u00F3n la repetici\u00F3n de las mismas caras y personas en algunas de sus obras juveniles. Pacheco no menciona ninguna de las pinturas religiosas efectuadas en Sevilla aunque habr\u00EDa tenido que aprobarlas, como especialista en la iconograf\u00EDa religiosa y censor de la Inquisici\u00F3n. Lo que s\u00ED menciona y elogia, en cambio, son sus bodegones, escenas de cocina o taberna con figuras y objetos de naturaleza muerta, nuevo tipo de composici\u00F3n cuya popularidad en Espa\u00F1a se debe en gran parte a Vel\u00E1zquez. En tales obras y en sus retratos el disc\u00EDpulo de Pacheco alcanz\u00F3 ''la verdadera imitaci\u00F3n de la naturaleza'', siguiendo el camino de Caravaggio y Ribera. Vel\u00E1zquez, en realidad, fue uno de los primeros exponentes en Espa\u00F1a del nuevo naturalismo que proced\u00EDa directa o indirectamente de Caravaggio y, por cierto, ''El aguador de Sevilla'' (h. 1619, Wellington Museum, Londres) fue atribuido al gran genio italiano al llegar a la capital inglesa en 1813. El aguador fue una de las primeras obras en difundir la fama del gran talento de Vel\u00E1zquez por la corte espa\u00F1ola, pero cuando se march\u00F3 a Madrid por primera vez en 1622 fue con la esperanza -no realizada- de pintar a los reyes. Hizo para Pacheco, aquel a\u00F1o, el retrato del poeta Don Luis de G\u00F3ngora y Argote (Museum of Fine Arts, Boston), que fue muy celebrado y copiado luego al pincel y al buril, y esto, sin duda, foment\u00F3 su reputaci\u00F3n de retratista en la capital. Cuando volvi\u00F3 a Madrid al a\u00F1o siguiente, llamado por el conde-duque de Olivares, realiz\u00F3 la efigie del joven Felipe IV, rey desde hac\u00EDa dos a\u00F1os. Su majestad le nombr\u00F3 en seguida pintor de c\u00E1mara, el primero de sus muchos cargos palatinos, algunos de los cuales le acarrear\u00EDan pesados deberes administrativos. A partir de entonces ya no volver\u00EDa a Sevilla, ni tampoco sali\u00F3 mucho de Madrid, salvo para acompa\u00F1ar al rey y su corte. Tan solo estuvo fuera del pa\u00EDs en dos ocasiones, en Italia, la primera en viaje de estudios y la segunda con una comisi\u00F3n del rey. En el nuevo ambiente de la corte, famosa por su extravagancia ceremonial y su r\u00EDgida etiqueta, pudo contemplar y estudiar las obras maestras de las colecciones reales y, sobre todo, los Tizianos. Como el gran genio veneciano, Vel\u00E1zquez se dedic\u00F3 a pintar retratos de la familia real, de cortesanos y distinguidos viajeros, contando, sin duda, con la ayuda de un taller para hacer las r\u00E9plicas de las efigies reales. Su primer retrato ecuestre del rey, expuesto en la calle Mayor ''con admiraci\u00F3n de toda la corte e invidia de los del arte'' seg\u00FAn Pacheco, fue colocado en el lugar de honor, frente al famoso retrato ecuestre de ''El emperador Carlos v, a caballo, en M\u00FChlberg'', por Tiziano (Prado), en la sala decorada para la visita del cardenal Francesco Barberini en 1626. Su retrato del cardenal, en cambio, no gust\u00F3, por su \u00EDndole ''melanc\u00F3lica y severa'', y al a\u00F1o siguiente se le tach\u00F3 de solo saber pintar cabezas. Esta acusaci\u00F3n provoc\u00F3 un concurso entre Vel\u00E1zquez y tres pintores del rey, que gan\u00F3 el pintor sevillano con su ''Expulsi\u00F3n de los moriscos'' (hoy perdido). Si su retrato de Barberini no fue del gusto italiano, sus obras y su ''modestia'' merecieron en seguida los elogios del gran pintor flamenco Pedro Pablo Rubens, cuando vino a Espa\u00F1a por segunda vez en 1628, seg\u00FAn Pacheco. Ya hab\u00EDan cruzado correspondencia los dos y colaborado en un retrato de Olivares, grabado por Paulus Pontius en Amberes en 1626, cuya cabeza fue delineada por Vel\u00E1zquez y el marco aleg\u00F3rico dise\u00F1ado por Rubens. Durante la estancia de Rubens en Madrid, Vel\u00E1zquez le habr\u00EDa visto pintar retratos reales y copiar cuadros de Tiziano, aumentando al contemplarle su admiraci\u00F3n para con los dos pintores que m\u00E1s influencia tendr\u00EDan sobre su propia obra. Su ejemplo inspir\u00F3, sin duda, su primer cuadro mitol\u00F3gico ''El triunfo de Baco'' o ''los borrachos'' (1628-1629, Prado), tema que, en \u00ADmanos de Vel\u00E1zquez, recordar\u00EDa m\u00E1s el mundo de los bodegones que el mundo cl\u00E1sico. Parece que una visita a El Escorial con Rubens renov\u00F3 su deseo de ir a Italia, y parti\u00F3 en agosto de 1629. Seg\u00FAn los representantes italianos en Espa\u00F1a, el joven pintor de retratos, favorito del rey y de Olivares, se iba con la intenci\u00F3n de rematar sus estudios. Cuenta Pacheco que copi\u00F3 a Tintoretto en Venecia y a Miguel \u00C1ngel y Rafael en el Vaticano. Luego pidi\u00F3 permiso para pasar el verano en la Villa M\u00E9dicis, donde hab\u00EDa estatuas antiguas que copiar. No ha sobrevivido ninguna de estas copias ni tampoco el autorretrato que se hizo a ruego de Pacheco, quien lo elogia por estar ejecutado ''a la manera del gran Tiziano y (si es l\u00EDcito hablar as\u00ED) no inferior a sus cabezas''. Prueba de sus avances en esta \u00E9poca son las dos telas grandes que trajo de Roma. ''La fragua de Vulcano'' (1630, Prado) y ''La t\u00FAnica de Jos\u00E9'' (1630, El Escorial) justifican ampliamente las palabras de su amigo Jusepe Mart\u00EDnez, seg\u00FAn las cuales ''vino muy mejorado en cuanto a la perspectiva y arquitectura se refer\u00EDa''. Adem\u00E1s, tanto el tema b\u00EDblico como el mi\u00ADtol\u00F3gico, tratados por Vel\u00E1zquez, \u00ADdemuestran la independencia de su interpretaci\u00F3n de las estatuas antiguas en los torsos desnudos sacados de modelos vivos. De regreso en Madrid a principios de 1631, Vel\u00E1zquez volvi\u00F3 a su principal oficio de pintor de retratos, entrando en un periodo de grande y variada producci\u00F3n. Dirigi\u00F3 o particip\u00F3, por otra parte, en los dos grandes proyectos del momento y del reino: la decoraci\u00F3n del nuevo palacio del Buen Retiro en las afueras de Madrid, y el pabell\u00F3n que usaba el rey cuando iba de caza, la Torre de la Parada. Pronto adornaban suntuosamente el Sal\u00F3n de Reinos (terminado en 1635), sala principal del primero de estos palacios, sus cinco retratos ecuestres reales, m\u00E1s ''Las lanzas o la rendici\u00F3n de Breda'' (Prado), su contribuci\u00F3n a la serie de triunfos militares. La tela grande de San Antonio Abad y San Pablo, primer ermita\u00F1o (h. 1633, Prado), destinada al altar de una de las ermitas de los jardines del Retiro, demuestra el talento del pintor para el paisaje, y es obra notable en su l\u00EDnea destacando entre los muchos ejemplos del g\u00E9nero tra\u00ED\u00ADdos de Italia para decorar el palacio. Para la Torre de la Parada, Vel\u00E1zquez pint\u00F3 retratos del rey, su hermano y su hijo, vestidos de cazadores, con fondos de paisaje, lo mismo que los retratos ecuestres del Buen Retiro y la Tela Real o Cacer\u00EDa de jabal\u00EDes en Hoyo de Manzanares (h. 1635-1637, National Gallery, Londres). Pint\u00F3 tambi\u00E9n para la misma Torre las \u00ADfiguras de ''Esopo'', ''Menipo'' y ''El dios Marte'' (todas en el Prado), temas apropiados al sitio y no ajenos a las escenas mitol\u00F3gicas encargadas a Rubens y a su escuela en Amberes. Por esta \u00E9poca, Vel\u00E1zquez pint\u00F3 tambi\u00E9n sus retratos de bufones y enanos, de los cuales sobresal\u00EDan las cuatro figuras sentadas, por su matizada caracterizaci\u00F3n y la diversidad de sus posturas, adaptadas a sus deformados cuerpos. Con igual sensibilidad cre\u00F3 un aire festivo adecuado para ''La Coronaci\u00F3n de la Virgen'' (h. 1641-1642, Prado), destinada para el oratorio de la reina en el Alc\u00E1zar: v\u00EDvida traducci\u00F3n de una composici\u00F3n de Rubens al idioma propio de Vel\u00E1zquez. Parecido por la riqueza de su colorido, aunque con m\u00E1s ecos de Van Dyck que de \u00ADRubens, es el vistoso retrato de ''Felipe IV en Fraga'' (1643, Frick Collection, Nueva York), realizado para celebrar una de las m\u00E1s recientes victorias del ej\u00E9rcito. A partir de entonces no volver\u00EDa a retratar al rey durante m\u00E1s de nueve a\u00F1os. A pesar de sus muchos problemas militares, econ\u00F3micos y familiares, Felipe IV no perdi\u00F3 su pasi\u00F3n por el arte ni sus deseos de seguir enriqueciendo su colecci\u00F3n. Por este motivo encarg\u00F3 a Vel\u00E1zquez que fuera de nuevo a Italia a buscarle pinturas y esculturas antiguas. Parti\u00F3 Vel\u00E1zquez en enero de 1649, reci\u00E9n nombrado ayuda de c\u00E1mara del rey, y llev\u00F3 consigo pinturas para el papa Inocencio X en su Jubileo. Este segundo viaje a Italia de Vel\u00E1zquez tuvo consecuencias importantes para su vida personal, lo mismo que para su carrera profesional. En Roma tuvo un hijo natural, llamado Antonio, y dio la libertad a su esclavo de muchos a\u00F1os, Juan de Pareja. En cuanto a su comisi\u00F3n, sabemos el \u00E9xito que tuvo gracias a Palomino y los documentos al respecto, y tambi\u00E9n c\u00F3mo se le honr\u00F3 al elegirle acad\u00E9mico de San Lucas y socio de la Congregaci\u00F3n de los Virtuosos. Se gan\u00F3 asimismo el patrocinio de la curia durante su estancia en Roma. En cuanto a su retrato de Juan de Pareja (1650, Metropolitan Museum of Art, Nueva York), expuesto en el Pante\u00F3n romano, Palomino cuenta c\u00F3mo ''a voto de todos los pintores de todas las naciones [a la vista del cuadro], todo lo dem\u00E1s parec\u00EDa pintura, pero \u00E9ste solo verdad''. Su mayor triunfo por entonces fue granjearse el favor del papa para que le dejara retratarle, favor concedido a pocos extranjeros, retrato (Galleria Doria Pamphilj, Roma) que le vali\u00F3 m\u00E1s adelante el apoyo del pont\u00EDfice a la hora de solicitar permiso para entrar en una de las \u00F3rdenes militares. Pintado en el verano de 1650, \u00ABha sido el pasmo de Roma, copi\u00E1ndolo todos por estudio y admir\u00E1ndolo por milagro\u00BB, seg\u00FAn Palomino, que no exageraba, por cierto, con estas palabras. Existen m\u00FAltiples copias del cuadro que ha inspirado a numerosos pintores desde que se pint\u00F3 hasta hoy. La impresi\u00F3n de formas y texturas creada con luz y color mediante pinceladas sueltas recuerda la deuda de Vel\u00E1zquez a Tiziano, y anuncia el estilo avanzado y tan personal de sus \u00FAltimas obras. A esta estancia en Italia se atribuye tambi\u00E9n, por su estilo, originalidad e historia, ''La Venus del espejo'' (1650-1651, National Gallery, Londres), el \u00FAnico desnudo femenino conservado de su mano. Se trata de una obra de ricas resonancias, una vez m\u00E1s, de Tiziano y de las estatuas antiguas, pero el concepto de una diosa en forma de mujer viva es caracter\u00EDstico del lenguaje personal del maestro espa\u00F1ol, \u00FAnico en su tiempo. De vuelta en Madrid en 1652, y con el nuevo cargo de aposentador de Palacio, Vel\u00E1zquez se entreg\u00F3 al adorno de las salas del Alc\u00E1zar, aprovech\u00E1ndose en parte de las obras de arte adquiridas en Italia, entre las cuales, seg\u00FAn los testimonios conservados, hab\u00EDa alrededor de trescientas esculturas. En 1656, el rey le mand\u00F3 llevar cuarenta y una pinturas a El Escorial, entre ellas las compradas en la almoneda londinense del malogrado monarca ingl\u00E9s Carlos I. Seg\u00FAn Palomino, redact\u00F3 una memoria acerca de ellas en la que manifest\u00F3 su erudici\u00F3n y gran conocimiento del arte. Luego, para el sal\u00F3n de los espejos, donde estaban colgadas las pinturas venecianas preferidas del rey, pint\u00F3 cuatro mitolog\u00EDas e hizo el proyecto para el techo, con la distribuci\u00F3n de temas, que ejecutar\u00EDan dos pintores bolo\u00F1eses contratados por Vel\u00E1zquez en Italia. A pesar de estas ocupaciones, Vel\u00E1zquez no dej\u00F3 de pintar, y encontr\u00F3 nuevos modelos en la joven reina Mariana y sus hijos. ''La reina Mariana de Austria'' (h. 1651-1652, Prado) y ''La infanta Mar\u00EDa Teresa'', \u00ADhija del primer matrimonio del rey (1652-1653, Kunsthistorisches Museum, Viena), resultan muy parecidas en estos retratos en cuanto a sus caras y sus figuras, emparejadas por las extravagancias de la nueva moda. Supo crear con pincelada suelta, sin definir los detalles, la forma y los elementos decorativos del enorme guardainfante, as\u00ED como los exagerados peinados y maquillajes. Consigui\u00F3, con la misma libertad de toques, resaltar la tierna vitalidad de los j\u00F3venes infantes, dentro de la r\u00EDgida funda de sus vestidos. Los \u00FAltimos dos retratos de Felipe IV, copiados al \u00F3leo y al buril, son bien diferentes (1653-1657, Prado; h. 1656, National Gallery, Londres): bustos sencillos vestidos de trajes oscuros, informales e \u00EDntimos, que reflejan el decaimiento f\u00EDsico y moral del monarca del cual se dio cuenta. Hac\u00EDa nueve a\u00F1os que no se le hab\u00EDa retratado y, como \u00E9l mismo dijo en 1653: \u00ABNo me inclino a pasar por la flema de \u00ADVel\u00E1zquez, como por no verme ir envejeciendo\u00BB. En los \u00FAltimos a\u00F1os de su vida, pese a su conocida flema y sus muchas preocupaciones, Vel\u00E1zquez a\u00F1adi\u00F3 dos magistrales lienzos a su obra, de \u00EDndole original y nueva y dif\u00EDciles de clasificar: ''Las hilanderas'' o ''La f\u00E1bula de Aracne'' (h. 1657, Prado) y el m\u00E1s famoso de todos, ''Las meninas'' o ''la familia de Felipe IV'' (1656, Prado). En ellos vemos c\u00F3mo el naturalismo \u00ABmoderno\u00BB en su tiempo, el realismo detallado del pintor sevillano, se hab\u00EDa ido transformando a lo largo de su carrera en una visi\u00F3n fugaz del personaje o de la escena. Los pinta con toques audaces que parecen incoherentes desde cerca, aunque muy justos y exactos a su debida distancia, y se anticipa en cierto modo al arte de \u00C9douard \u00ADManet y al de otros pintores del siglo XIX en los que tanta mella hizo su estilo. Su \u00FAltimo acto p\u00FAblico fue el de acompa\u00F1ar a la corte a la frontera francesa y decorar con tapices el pabell\u00F3n espa\u00F1ol en la isla de los Faisanes para el matrimonio de la infanta Mar\u00EDa Teresa y Luis XIV (7 de junio de 1660). Pocos d\u00EDas despu\u00E9s de su vuelta a Madrid, cay\u00F3 enfermo y muri\u00F3 el 6 de agosto de 1660. Su cuerpo fue amortajado con el uniforme de la orden de Santiago, que se le hab\u00EDa impuesto el a\u00F1o anterior. Fue enterrado, seg\u00FAn las palabras de Palomino, ''con la mayor pompa y enormes gastos, pero no demasiado enormes para tan gran hombre'' (Harris, E. en Enciclopedia M.N.P., 2006, VI, pp. 2148-2156).</br></br>Su autorretrato es un detalle de ''Las meninas'', obra P01174 del Museo del Prado."
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p65_E36_shows_visual_item"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "value": "imagenes/Documentos/imgsem/43/4343/434337e9-77e4-4597-a962-ef47304d930d/70dcbd0d-aae0-4825-b70b-e9840f9ba65b.jpg"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p96_E67_p4_gave_birth_date"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "value": "1599"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p96_E67_p4_gave_birth_year"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "value": "1599"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p96_E67_p7_gave_birth_place"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "xml:lang": "es",
                    "value": "Sevilla"
                }
            }, {
                "actor": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/items/E39_Actor_39568a17-81b5-4d6f-84fa-12db60780812_9dffd02a-e849-4261-844d-8efde84ca0a1"
                },
                "p": {
                    "type": "uri",
                    "value": "http://museodelprado.es/ontologia/ecidoc.owl#p96_E67_p7_gave_birth_place"
                },
                "valor": {
                    "type": "literal",
                    "xml:lang": "en",
                    "value": "Sevilla"
                }
            }
        ]
    }
}